Vierge Pasajı, yedinci arrondissement, Paris

Verlaine pasajın gölgelerinde soğuk bir ürperti duyunca, Evangeline’in orada, karanlıkta, buz nefesini ensesinde duyacağı kadar yakında olduğunu anladı.

Daha iyi görebilmek için bir adım geriledi ama, onu gölgeden ayırmak mümkün değildi. Ona söylemek istediği, içinden defalarca provasım yaptığı bir dolu şey vardı ama kafasını toplayamı-yordu. Evangeline’e dair yaşadığı ikilemler -ona beslediği sevgi ve duyduğu öfke- Verlaine’i feveran ettirmiş, dumura uğratmıştı. Derslerde öğretmemişlerdi bunu. Onu kolundan tutmak, zorla konuşturmak istiyordu. Aralarında olup biten her şeyin kendi hayalinin ürünü olmadığını bilmek istiyordu.

Nihayet elini cebine atıp ehliyeti çıkardı. Ona doğru uzatıp “Bunu düşürmüşsün” dedi.

Evangeline onun gözlerine baktı ve kartı yavaşça elinden aldı. “Ben olduğuma inanmıştın sanki.”

Verlaine, “Durum onu gösteriyordu” derken Eiffel Kulesi’nin dibindeki manzarayı hatırlayınca buruldu.

“Başka çarem yoktu.” Fısıltıyla konuşuyordu. “Öldüreceklerdi beni.”

“Kim öldürecekti?”

“Ama hata yaptılar” dedi gözlerini kocaman açarak. “Hedef saptırdım. Benim yerime başkasını öldürdüler.”

Verlaine’in bir tarafı Evangeline’i onu öldürmeye kalkışanlara karşı korumak isterken, diğer yanı tutuklamak arzusundaydı. İlk aklına gelen Bruno’yu arayıp kızı La Forestiere’deki hapishaneye götürmek oldu. “Bu kadarla sıyrılamazsm.”

Evangeline elini ceketinin cebine daldırıp iri, yuvarlak bir şey çıkardı ve Verlaine’in eline bıraktı. Yumurta gibi bir şeydi bu. Minesinin sert parıltısına, yüzeyine kaya tuzu gibi tutunmuş değerli taşlarına baktı Verlaine. Gözlüğünü çıkardı, camlarını gömleğiyle sildi, tekrar taktı. Yumurtanın nasıl özenle işlendiği şimdi daha iyi görülüyordu. Elinde çevirip taşların zayıf ışıkta pırıldamasına baktı.

“Neden saldırsınlar sana?” dedi Evangeline ile göz göze gelerek. Gözlerinin yeşili bile ona tehlikeli, hipnotize edici geliyordu. Bu düşüncenin beraberinde, eski haline -güven dolu, iyimser, parlak bir geleceği olan gençliğine- duyduğu özlemin acısı kalbine saplandı. “Sen de onlardansm.”

Evangeline ona iyice yaklaşıp dudaklarını adeta kulağına değdirerek fısıldadı: “inan bana, hiç onlardan olmadım. Ne olduğumu, kim olduğumu anlamak için oradan oraya savruldum. On yıl geçti, hâlâ anlayabilmiş değilim. Ama bir şeyden eminim ki ben Grigoriler gibi değilim.”

Verlaine içi kıyılıyormuş gibi olarak bir adım geri çekildi. Ona inanmak istiyordu ama Nefillerin neler yapabileceğim de biliyordu. Pekâlâ yalan söylüyor olabilirdi.

“O zaman anlat bakalım” dedi Verlaine. “Neden geri geldin?” Elindeki yumurtayı havaya atıp tekrar tuttu. “Paskalya tatiline mi?” “Kseniya Ivanova için.”

“Vladimir’in kızım mı diyorsun?” diye sordu Verlaine ciddileşerek. Vladimir Ivanov, New York’taki başarısız girişimlerinde verdikleri kayıplardan sadece biriydi. Verlaine, düşmanlarının gözü dönmüşlüğüyle ilk kez orada karşılaşmıştı.

“Vladimir benim manastır dışında tanıdığım tek tük insandan biriydi” dedi Evangeline. “Babamın çok yakınıydı. O ölünce kızı Kseniya kafeyi devraldı, benim de arka taraftaki küçük odada yatıp kalkmama izin verdi, kirayı maaşımdan kesti. Yıllarım böyle geçti. Kseniya ile çok yakınlaştık ama babasının tam olarak ne işlerle uğraştığını, ailemin onunla bağlantısını idrak edebildiğini sanmıyorum.”

“Sen de çok üstüne varmamışsmdır herhalde” dedi Verlaine. Evangeline bir an baktı, karşılık vermemeyi seçti ve devam etti: “Sonra geçen ay bir gün seninle konuşmam gereken bir şey var deyince şaşırdım. Yukarıya çıkardı beni, babasının dairesine. Her tarafta eşyaları vardı, sanki aceleyle çıkmış gibi karmakarışıktı hâlâ. Elindeki yumurtayı gösterdi bana. Ölümünden sonra Vladimir’in eşyaları arasında bulunca çok şaşırdığım anlattı.” “Hiç Vladimir’e göre bir şey değil” dedi Verlaine. Vladimir, sade yaşantının şirazesini kaçırmasıyla bilinen biriydi. Küçük İtalya’da-ki kafesi, yoksunluk içinde sürdürdüğü hayatının paravanıydı.

“Ben bu yumurtayı ona birinin emanet ettiğini düşünüyorum” dedi Evangeline. “Eşyaları arasında bu tarz olan tek parça buydu. Kseniya bunu valizlerden birinin içinde, beze sarih halde bulmuş. Seksenlerde Paris’ten New York’a getirmiş olduğunu düşünüyor. Kseniya ne yapacağını bilememiş, bu yüzden saklamış. Bana gelmeden birkaç ay önce değer biçtirmek için bir müzayede salonuna götürünce tuhaf şeyler olmaya başlamış. Nefıller peşine düşmüşler. Evini, kafeyi aramışlar. Bana olanı biteni anlatırken korkudan akimı kaçıracaktı artık. Bir gece iki Gibbor evine zorla girip yumurtayı çalmaya kalkıştı. Birini öldürdüm, diğeri kaçtı. ‘Artık ona gerçeği anlatmam lazım’ dedim. Her şeyi anlattım; babalarımızın ne iş yaptığını, Nefilleri, hatta kendi durumumu bile. Meğer o, Vladimir’in yaptıklarına dair sandığımdan çok daha fazla şey biliyormuş. Nihayet dükkânı kapatıp ortadan kaybolmaya ikna oldu. Yumurtayı da ben aldım. Bunun için geldim buraya. Bana bunun anlamım açıklayacak birini bulmam lazım.” “Kseniya ne oldu?”

“Ben müdahale etmeseydim öldüreceklerdi.”

“Eiffel’in dibinde yatan o mu?”

“Hayır.” Evangeline ciddi bir ifadeyle başını salladı. “Beni andıran herhangi bir Nefil’di o. Ehliyetimi üstüne yerleştirdim, peşimdeki Emimleri de ona doğru saptırdım.”

Verlaine, Evangeline’in hayatta kalmak için nasıl mücadele verdiğini anlayarak düşüncelere daldı. “Şimdi seni öldürdüklerini mi sanıyorlar?” dedi neden sonra.

Evangeline yüzünde biraz rahatlamış bir ifadeyle göğüs geçirdi. “Öyle umuyorum” dedi. “Bana saklanacak kadar zaman kazandırır.” Verlaine, Evangeline’i süzerken gözleri altın bir zincirin ışıldadığı boynuna doğru kaydı. Tanıştıkları gün üzerinde olan gerdanlığı hâlâ takıyordu. Rivayete göre, büyük melekbilim-ci Dr. Raphael Valko, kendi adını taşıyan ender ve değerli Val-kin metalinden üç madalyon dövmüştü. Birini kendi takmış, diğerini kızı Angela’ya, üçüncüsünü de karısı Gabriella’ya vermişti. Angela’nın madalyonu, ölümünden sonra Evangeline’e miras kalmıştı; Verlaine ise Gabriella öldüğünde onun madalyonunu alıp takmıştı. Verlaine elini boynuna götürüp madalyonu çıkardı, Evangeline’e gösterdi.

Evangeline bir an durup madalyona baktı. “Doğru düşünmüşüm demek ki” diyerek Verlaine’in elindeki yumurtaya uzandı. Kızın parmaklarının avcuna dokunmasıyla birlikte Verlaine öyle bir çarpıldı ki, az daha yumurtayı düşürüyordu. “Bunun sende durması lazım. Gabriella da böyle isterdi. Sana emanet.” Eliyle Verlaine’in parmaklarını kapatıp adeta yumurtayı onun avcu-na hapsetti.

“Anladım, bunun peşindeler” dedi Verlaine yumurtaya bakarak. “İyi de içinde ne var?”

“Bilmiyorum” dedi Evangeline göz göze gelip. “Sana da bu yüzden ihtiyacım var.”

“Bana mı?” dedi Verlaine, nasıl bir yardımda bulunabileceğim anlamamıştı.

“Sen de artık melekbilimci değil misin?” diye meydan okuyan bir sesle sordu Evangeline. “Bunu anlamama biri yardımcı olabilecekse o da sensin.”

“Neden başkasına gitmiyorsun?” dedi Verlaine.

Evangeline bir adım geriledi ve sanki elbiselerinden ısı yayılıyormuş gibi çevresindeki hava bulandı. Saydamlığı kayboldu, içinden elektrik akımları geçen bir bulamaca döndü. Evangeline’in insan kisvesi bu bulanıklık içinde yamuldu, eti renkli dumandan ibaretmiş gibi büküldü, kıvrıldı. Kanatlarım açarken çevresinde bir ışık patlaması oldu.

Verlaine gözlerini kırpıştırırken garip ve sarsıcı bir an boyunca Evangeline’in bir sanrıdan ibaret kadın halini ve altında yatan kanatlı yaratık gerçeğim yan yana gördü. İnsan ve melek görüntüleri, ışığın nereden geldiğine göre birbirine kaynayan hologramlar gibiydi. Evangeline önce bir kanadını, sonra diğerini açarak pasajın duvarlarına değene kadar gerdi. Devasa ve parıltılı kanatlardı; kat kat mor tüylerinde gümüş damarlar seçiliyordu, ama bir yandan da saydam, varla yok arası olduklarından arkadaki duvarın tuğlaları görünüyordu. Kanatların enerjiyle çırpınışım izledi. Evangeline’in soluk alıp vermesiyle inip kalkan kanatlar omuzlarına sürünüyor, saçım uçuşturuyordu.

Verlaine sırtını duvara verip kendini toplamaya çalıştı. Yıllardır Evangeline’in kanatlarını tahayyül etmeye, gözünde canlandırmaya çalışıyordu. İlk ve son kez on yıl önce görmüştü, o zaman da uzaktaydı ve henüz melekleri birbirinden ayırt etmeyi öğrenmemişti. Şimdi kuvars taşının içindeki lekeler kadar ince farklardan ona dair tüm özellikleri bulup çıkarabiliyordu. Gölgede teninin yanardönerliğini, saçının etrafında ışıldayan haleyi görebiliyordu. Çevresinde dolaşıp onu Louvre’da sergilenen kanatlı bir heykelmiş gibi incelerken, zamanın dışında yaşamanın nasıl bir şey olduğunu düşündü. Evangeline insan hızında yaşlanmayacak, belki yüzlerce yıl yaşayacaktı. Verlaine ihtiyarladığında Evangeline tıpkı şimdiki gibi, mermerden yontulmuş kadar güzel, bir o kadar genç olacaktı. Verlaine öldüğünde, onu varlığı kısa ve önemsiz biri gibi hatırlayacaktı. Evangeline’in tahmininden çok daha özel biri olduğunun farkına şimdi varıyordu Verlaine. Soluğu kesilmişti. Evangeline muazzam bir varlık, gözlerinin önünde meydana gelen bir mucizeydi adeta.

“Şimdi anlıyor musun niye başkasına gitmediğimi?” diye fısıldadı Evangeline.

“Gel buraya” dedi Verlaine ve Evangeline gerçekten ona yaklaşınca şaşırdı. Kanatlarının çevresinde dönen havanın hareketini hissediyor, teninin tatlı kokusunu duyuyordu. Nabzını ölçmek için tuttuğu bileği buz gibi soğuktu ve Nefillerin tipik özelliği olan plazma ile kayganlaşmıştı. Ansızın içinden dudaklarım tenine değdirmek geldi. Ama parmağını damarına bastırmakla yetindi. Kızm nabzı çok yüzeysel ve neredeyse durmuş kadar ağırdı. “Kan rengi?”

“Mavi.”

“Görme kabiliyeti?”

“Mükemmelden öte.”

“Vücut ısısı?”

“Artı bir derece, bazen daha da düşüyor.”

“Tuhaf şey” dedi Verlaine. “Hem insan hem Nefil özellikleri gösteriyorsun. Nabzın dakikada iki atıyor ki, ortalama Nefil hızından bile çok düşük.” Kolunu sıktı. “Ayrıca da donma nokta-smdasm ama tenin pembe. Dışarıdan bakınca benim kadar insana benziyorsun.”

Evangeline kendini hazırlar gibi derin bir nefes aldı. “Benim gibi çok yaratık öldürdün mü?”

“Evangeline, ben hayatımda senin gibi ikinci bir yaratıkla karşılaşmadım.”

“Öyle bir söylüyorsun ki” dedi gözlerini gözünden ayırmadan, “sanki neye dönüştüğümü anlamışsın.”

“Çıktığım onca avı, yaptığım onca şeyi sırf seni daha iyi anlamak için yaptım.”

“O zaman söyle bakalım” dedi Evangeline titreyen bir sesle, “neyim ben?”

Verlaine ona bakarken, ölçülü ve temkinli halinin duygularına yenik düşmekte olduğunu hissetti. Sonunda laflan bir araya getirebildi: “Kanatlarının rengine, boyuna, gücüne bakılırsa seçkin meleklerden birisin. Grigorilerdensin; büyük Semyaza’nın evlat-lanndansın; Percival’ın torunu, Sneja’nm torun çocuğusun. Ama ayru zamanda da insansın. Mucize gibi inanılmaz bir şeysin.”

Geri çekilip Evangeline’in kanatlarına bir daha baktı, tüylerin altındaki pütürlerin üzerinde elini gezdirdi. “Hep merak ettiğim bir şey var” dedi. “Uçmak nasıl bir şey?”

“Keşke anlatabilsem” diye cevapladı Evangeline. “Yerçekiminden kurtulmak, hafiflik, uçarılık, rüzgâra karışıp yok olabilirim duygusu... İnsanken bir boşluğa düşmek, yere doğru çakılırken şöyle bir silkinip rüzgârla yükselmeye başlamak nasıl bir şey, hayal edemezdim. Bazen yeryüzüne değil de gökyüzüne aitmişim gibi hissediyorum ve yerde kalabilmek için tüm hareketlerimi baştan aşağı tekrar programlamam gerekiyor. Kimse görmesin diye Atlantik Okyanusu’na açılır, orada hiç yorulmadan saatlerce uçardım. Bazen güneş yükselince yansımamı denizin yüzeyinde görür, uçup gitme duygusuna kapılırdım. Kendimi zorlayarak geri dönerdim sonunda.”

“Uçmak senin doğanda var” dedi Verlaine. “Peki ya Nefillerin diğer özellikleri? Onlan da yaşıyor musun?”

Yüzünün ifadesi değişti ve Verlaine, Evangeline’in kabiliyetlerinden korktuğunu o anda anladı. “Duyularım biraz değişti, her şeyi daha berrak ve keskin algılıyorum; eskisi gibi yemeğe, suya ihtiyaç duymuyorum ama Nefillerle bağdaştırılan diğer arzular da yok içimde. Fiziksel olarak farklıyım ama içim değişmedi. Ruhum değişmedi. Belki bana bir canavarın vücudu miras kaldı” dedi usulca Evangeline, “ama ben asla bir canavara dönüşmeyeceğim.”

Verlaine, Evangeline’in göğsünde duran madalyona dokundu. O kadar soğuktu ki, üzeri buz tutmuştu. Parmağı, yüzeyinde sulu bir iz bıraktı. “Donuyorsun.”

“Cildimin seninki gibi mi olmasını bekliyordun?” dedi Evangeline.

“Nefillerin arasına karıştım, yakın mesafeden konuştum onlarla. Damarlarındaki donukluğu hissedebiliyorsun; soğuklar ama farklı bir soğukluk bu, aramızda dolaşan ölüler gibiler. Ruhları yok, olmadığı için de insan ruhlarıyla besleniyorlar. Vasat bir me-lekbilimci bile kolaylıkla tespit edebilir onlan. Ama sen farklısın. Aslım bilmesem, senin insan olduğunu sanırdım. Rahatlıkla bizden biri zannedil ebilirsin.”

“Seni korkutuyor muyum?”

Verlaine hayır anlamında başını salladı. “İçgüdülerime güvenmek zorundayım.”

“Yani?”

“Onlardan biri gibi görünebilirsin ama onlardan değilsin. Farklısın. Daha iyisin.”

Evangeline’in cildi, ayın loş ışığında pırıldadı. Verlaine o anda kızı kendine çekmeyi, kollarında ısıtmayı arzuladı. Belki yardım edebilirdi ona. Evangeline ile geçirdiği bu andan başka hiçbir şeyin önemi yokmuş gibi hissediyordu. Parmağını kızın yanağına değdirdi ve kolunu beline sardı; onu kendine çekerken kanat tüylerinin tozlu dokunuşunu teninde hissetti. Dünyada başka ne varsa hayal meyal hatırlanan bir rüyaymış gibi gelsin istedi bir anlığına. Melekbilimcilerle Nefillerin, avcılarla avların bir anlamı yoktu. Alemde sadece ikisi vardı. Verlaine bu hayalin sonsuza dek sürmesini diledi.

Fakat Evangeline’i tutmak, bir gölgeye sarılmak gibiydi. Kız dikkatini Verlaine’in arkasındaki bir şeye çevirerek çabucak sıyrıldı. Verlaine de göz ucuyla bir hareket algıladı. Aniden bir araba pasaja girdi ve farları karanlığı deldi. Kapı açıldı, dışarı bir Emim meleği fırladı. Verlaine daha kımıldayamadan Evangeline pasaj boyunca koşarak ancak en mahir yaratıklara has olduğunu bildiği bir hız ve zarafetle havalandı, yukarıdaki çatıya kondu. Emim meleği de devasa, kuvvetli, kara kanatlarım açıp onun peşine düştü.

Limuzin, Alma Köprüsü,
Seine Nehri, Paris

Axicore Grigori, limuzinin karartılmış camından dışarı bakıyordu. Berrak ilkbahar gecesinde sokaklar insanla doluydu, bu durumda da arabanın karanlık mahremiyetinden çıkmayacağı kesin gibiydi. Homo sapiens’ten nefret ediyor, kendisinin insanlık çorbasına karışacağını düşündükçe titreme nöbetleri geçiriyordu. İnsanların arasına çıkacak olsa bile mesafesini korurdu. Aralarında yürümez, lokantalarına gitmez, özel uçağıyla seyahat ederdi. Bedenine değil maneviyatına kadar tecavüze uğramış gibi hissetmeden insan eline dokunmuşluğu yoktu. Atalarının bu sefil yaratıklara çekim duymuş olmasını hiç anlayamıyordu. Ne kafadaymış bu Gözcüler diye geçiriyordu içinden, çevresindeki insanlara bakarken. Axicore kendini adi, sıradan bir Gibor gibi pis bir Paris köprüsünde bulmuşken ikiz kardeşi Armigus’un Rusya’da kalabilmeyi başarmasını ise hiç anlamıyordu.

Büyük halası Sneja Grigori, bu iğrenç yaratıklardan birinin, Evangeline diye genç bir kadının, ölen oğlu Percival’m torunu olduğunu iddia ediyordu. Olacak iş gibi gelmiyordu Axicore’a, hele de en güvendiği tetikçisi, hedefi haftalarca göz hapsinde tuttuktan sonra. Eno, gördüğü her şeyi Axicore’a anlatmıştı. Evangeline’in kısa boylu, zayıf, kara saçlı, görünüş itibariyle tam bir insan olduğunu öğrenmişti. Basit yaşıyor, kanatlarını ortaya çıkarmıyor, Nefillerle görüşmüyor, zamanının büyük bölümünü normal insanlar arasında geçiriyordu. Nefillerin tipik özelliklerinin hiçbirine sahip olmadığı gibi, safkanların ayırıcı özelliklerini de göstermiyordu, Grigori ailesinin nitelikleri de onda yoktu.

Aralarındaki zıtlık, Grigorilerin mükemmel bir timsali olan kendisiyle Evangeline’i yan yana koysalar ayan beyan seçilecekti. Bir kere o, insanlardan bir baş boyu uzundu; cildi kâğıt gibi pürüzsüz ve beyazdı, gözleri buz mavisiydi. Armigus gibi o da giyimine muazzam özen gösterirdi; ikizler genellikle aynı takımı giyer, bir takımı da iki kere giymezlerdi. O sabahki kıyafeti, dedesi Arthur’un Savile Row’daki en sevdiği terzisinin elinden çıkıp ulaşmıştı; jaguar kürkü siyahlığında bir kadifeden dikilmişti. Zarif giyimleri ve omuzlanna dökülen lüle lüle san saçlanyla ikizler nefes kesen, klasik bir güzellikteydiler ve çok nadiren de olsa birlikte insan dünyasına adım attıklannda, en güzel kadmla-n bile durdurup kendilerine baktıracak kadar yakışıklıydılar. Bu bakımdan bütün Grigori erkeklerine, özellikle de müteveffa Per-cival Grigori’ye benziyorlardı. "Köylüler arasında prensler" derdi anneleri onlara; göğün yedi kat yükseğinde salınmaları gerekirken yeryüzüne gönderilmiş, maddiyat âlemine çekilmiş ruhani varlrklardr.

Tabii ki soylan binyıllardır kanşa kanşa geldiği için, bu fiziksel özellikler sadece yüzeyde kalmıştı. Neftilerin gerçek özellikleri yüz hatlanndan, göz renginden, vücut şeklinden ibaret değildi. Axicore anladı ki, Evangeline gerçekten Sneja’nm kanından geliyorsa, doğmuş doğacak en çirkin Grigori’ydi.

Uzun beyaz parmağıyla camı tıklatan Axicore, tiksinmesini bir kenara bırakıp elindeki işe odaklanmaya çalıştı. Champs-Elysees’deki bir dükkândan aldığı Eno, limuzinde yanında oturuyor olmasma rağmen o kadar sessiz, kıpırtısızdı ki, Axicore onun varlığının farkına bile varmıyordu. Onu alabildiğine takdir ediyor, taradığı en azimli Emimlerden biri olarak görüyor ve -kesinlikle itiraf etmeyecek olsa da- aşağı tabaka meleklerin tamamından daha çekici buluyordu. Eno sahiden de muhteşem güzellikte bir ölüm makinesiydi, hayran olduğu ve korktuğu biriydi, ama meleklerin de en akıllısı değildi. Öfke nöbetleri vahşete dönebiliyordu. Çok dikkatli muamele edilmesi gerekliydi. Bu nedenle, Axicore telefonda açtığı konuyu, kelimelerini özenle seçerek an-lattr. Eno ciddi bir hata yapmrştr. Evangeline hayattaydı.

“Emin misiniz?” dedi Eno, san gözlerinin ateşi gözlüğünün kara camlarım delerken. “Ben hata yapmam da.”

Öfkelenmişti ve Axicore onun bu fevri halini kendi yararına kullanmak istiyordu. “Adım gibi eminim” dedi. “Benden başkalan da var. Hatta bir melekbilimci peşine düşmüş bile. Melek avcrsrymış.”

Eno gözlüğünü çıkarınca, alevlenen gözleri karanlığı deldi. “Kimliğini tespit ettiniz mi?”

“Tipik elemanlardan biri” dedi Axicore, Eno’nun bu melek avcısını yakalarsa ona neler yapacağını düşündüğünde içi kalkarak. Eno’nun kurbanlarını ne hale getirdiğini görmüştü. Bu vahşet karşısında merhamet duyacaktı az daha.

“Hemen halledelim bu işi” dedi Eno gözlüğünü geri takarak. “Sonra da memlekete dönelim. Bıktım bu iğrenç şehirden.”

Axicore arkasına yaslanıp Rusya’da geçen çocukluğunu düşündü. Yazın şehirdeki apartmanlarından ayrılır, Kırım’a, ailenin deniz köşküne giderlerdi. Grigori aşiretinin çay toplantıları sırasında, ikiziyle birlikte kat kat altın varak gibi ışıldayan kanatlarım açar, havaya yükselip hayranlıkla izleyen akrabalarına numaralar yaparlardı. Attıklan saltolar ve taklalarla, elden ayaktan düşmüş dört yüz yaşmdaki Nefil ihtiyarlarmm takdirini toplarlardı. Anneleri ve babalan da bembeyaz giyinir, oğullannı gururla seyrederlerdi. Çok köklü bir ailenin pırlanta gibi evlatlanydı onlar. Gençtiler, yakışıklıydılar; bütün âlem ayaklannın altındaydı. Onlan dünyaya düşürecek hiçbir kuvvet yoktu sanki.

Champ de Mars, No: 33,
yedinci arrondissement, Paris

1983

Bilim adamı, parmaklarım derisine bastıra bastıra kızı muayene etti. Kız, adamın temasını kürek kemiklerinde, omurlarında, bel çukurunda hissetti. Belli bir amaca yönelik klinik temaslardı bunlar; adam sanki fazla kaburga kemiği ya da aslının yanında demir bir ray gibi uzanan ikinci bir omurga arıyordu vücudunda. Kızın annesi, ona doktorun sözünden çıkmamasını tembihlemiş-ti, şimdi o da dürtülmeye sesini çıkarmadan katlanıyordu: Koluna bir turnike bağladığında sesini çıkarmadı, şırınganın ucuyla damarım yokladığında renk vermedi, iğne derinin altına kayıp şırıngayı kanla doldurmaya başlayınca, dudaklarım uyuşana kadar sıktı. Güneş ışığının pencerelerden dolup steril odayı renk ve sıcaklıkla doldurmasını izledi ve kendisini bir gözleyen, gözeten varmış, bir ruh inip onu korumaya almış gibi hissetti.

Bilim adamı üç tüpü kanla doldururken kız gözlerini kapadı ve annesinin sesini düşündü. Annesi ona büyülü ülkelerde uyuyan güzeller ile iyilik uğruna canını vermeye hazır cesur şövalyeler arasında geçen masallar anlatırdı; kuğuya dönüşen tanrılardan, çiçek olup açan güzel erkek çocuklarından, ağaca dönen kadınlardan bahsederdi; meleklerin hem cennette hem de dünyada olduklarını, bazı kişilerin melekler gibi uçabildiklerini fısıldardı. Kız bu anlatılanları hayal mi gerçek mi bilemeden dinlerdi. Ama yürekten inandığı bir şey vardı: Her masalda prenses uyanır, kuğu yine Zeus olur ve şövalye kötülüğü mutlaka yenerdi. Bir değnek sallanır, bir büyü okunur ve kâbus ansızın sona erer, yeni bir çağ başlardı.

Branly Rıhtımı, yedinci arrondissement,

Paris

Cesedini Eiffel Kulesi’nin dibinde bulduğu Evangeline’in öleceği, Verlaine’in içine doğmuştu. Bir rüyasında, kız ışıktan vücuda gelmiş ürkünç bir yaratık olarak görünmüştü ona. Sesi zihninin koridorlarında yankılanmış, başta anlaşılmazken kendini zorladıkça çözülmeye başlamıştı. Gel bana demişti tepesinde duran güzel ve korkunç, cildi ışıkla parlayan, kanatlan incecik bir şal gibi omuzlarına örtülmüş yaratık. Rüya gördüğünü, karşısındakinin bir hayal ürünü olduğunu, bilinçaltmdan bulup çıkardığı, başına musallat ettiği bir cin olduğunu çözmüştü. Ama yine de kız ona yaklaşıp dokunduğunda korkuya kapılmıştı. Soğuk parmaklarım göğsüne bastırdığında, Verlaine’in kalp atışlarını duyuyordu sanki. Isı, kızın ellerinden Verlaine’in vücuduna geçmiş, göğsünü yakıp kavurmuştu. O anda muazzam bir berraklıkla idrak etmişti Evangeline’in onu öldüreceğini.

İşte rüyanın tam bu noktasında soluk soluğa uyanır, üzerine çöreklenen korku, aşk, tutku, çaresizlik ve utanç duygularından kolay kolay sıynlamazdı. Bilinç dünyasına, omuz başında bir kara meleğin beklediğini bilerek adım atardı. Bruno’nun müdahalesi olmasa, Verlaine’in hâlâ bir korku ve tutku çemberinde olması işten bile değildi.

Sarsıntıyı hâlâ atlatamayan Verlaine, rüyasındaki kadınla parçalanmış cesedi bağdaştırmaya çalışarak caddeye doğru yürüdü. Ducati 250 motosikleti Monttesuy Sokağı’nda bekliyordu onu. Ni-kelajlı tamponlarını, cilalı deri selesini görmek bile, içinde bulunduğu ana dönmesine yardımcı oldu. Bu Ducati’yi Paris’te geçirdiği ilk ayda satm almış, pas tutmuş yerlerini temizledikten sonra kırmızıya boyamıştı. En sevdiği varlıklarından biriydi ve her bindiğinde içini özgürlükle doldururdu. Motoru sehpasından indirirken, boyada kenarlan tırtıklı bir çizik gördü. Kalayı basıp parmağını çiziğin üzerinde gezdirerek ne kadar derin olduğunu kestirmeye çalıştıysa da, aslında bu çizik ilk değildi, son da olmayacaktı. Geçen yıllarda Ducati’nin aldığı her darbeyi, kendi başından geçenlerle ilişkilendirmeyi huy edinmişti. Sayamayacağı kadar çok kez yaralanmıştı ve Ducati’nin aksine, yaşını belli ediyordu artık. Bir vitrindeki yansımasına bakarak, motosikletin kendisinden daha iyi durumda olduğunu aklının bir köşesine yazdı.

Sahil yoluna çıktığı sırada başka bir şey dikkatini çekti. Sonraki günlerde Evangeline’i gördüğü anlan tekrar hatırına getirdiğinde, Verlaine daha cesedi görmeden onun varlığını hissettiğini, atmosfer basıncında bir değişiklik olduğunu, sıcak odada soğuk cereyan esmiş gibi bir hareketlenme yaşadığını düşünecekti. Ama o sırada düşünmüyordu. Şöyle bir döndü ve Seine kıyısında dururken gördü onu. Verlaine onu, köşeli omuzlarından, parlak siyah saçlarından tanıdı. Çıkık elmacıkkemiklerini, daha biraz önce ehliyet fotoğrafından bakan yeşil gözlerini hatırladı. Ona gözünü ayırmadan bakmak, gerçekten o olduğundan emin olmak, hayal mahsulü değil etiyle kanıyla gerçek bir varlık olduğunu doğrulamak istiyordu. Verlaine onunla bir saniye göz göze geldi ve o süre içinde algısında paslı bir kilidin nihayet dönüp açılmasına benzer bir değişim oldu usulca. Soluğunu tuttu. Sırtından giren ürperti bütün vücudunu sarstı. Eiffel Kulesi’nin dibindeki parçalanmış ceset bir yabancıya aitti. Ducati’nin sehpasını tekrar açıp Evangeline’ine doğru yürüdü.

O yaklaşırken Evangeline karşıdan karşıya geçince, Verlaine hiç duraksamadan herhangi bir hedefini takip eder gibi onun peşine düştü. Arkasında olduğunu, gözlerini dikip baktığını hissedip hissetmediğini bilmiyordu. Peşinde olduğunun farkındaydı ve bir yere doğru götürüyordu ki, arayı ne fazla açıyor, ne de mesafenin kapanmasına izin veriyordu. Ona biraz yaklaşınca, park halindeki bir minibüsün camında serap gibi bulanık, dalgalı, haleli yansımasını bir anlığına yakalayabildi. Görüntü biraz netleşince saçlarının kısa, makyajının koyu olduğunu seçebildi. Önündeki, Paris’te yürüyen binlerce genç kadından herhangi biri de olabilirdi ama bu haliyle Verlaine’i kandıramazdı. Gerçek Evangeline’i biliyordu o.

Evangeline hızlandıkça o da adımlarını sıklaştırdı. Sokaklar insan kaynıyordu, bir anda onu gözden kaybedebilirdi. Katıldığı tüm avlarda görevini hatasız yerine getirmişti. Yaratıklan takip etmiş, yakalamış ve derdest etmiş, niye diye sormamıştı. Ama bu takip baştan aşağı farklıydı. Onu yakalamak istiyordu ama bunun için standart prosedürü uygulayamazdı. Daha da kötüsü, tek istediği onunla konuşmak, New York’ta neler olduğunu sormaktı. Bir açıklama peşindeydi. Bu kadarım olsun hak ettiğine inanıyordu.

Verlaine, yıllardır ayağından çıkarmadığı kahverengi püsküllü mokasenlerinin tabanının kaydığım hissediyordu her adımda. Onu tekrar kaybetme korkusu bir titreme olarak vücuduna girdi ve tam karnında dertop olup kaldı. Kızın istese kolaylıkla ondan uzaklaşabileceğim biliyordu. Hatta kanatlanıp uçabilirdi bile. Uçtuğuna bizzat tanık olmuştu. Onu son gördüğünde, Evangeline kanatlarını açarak ondan uzaklaşmış, ayı arkasına alarak gökkubbedeki yıldızlatın arasında bir canavar haliyle ufalıp gözden kaybolmuştu.

Kimseye anlatmamıştı bunu; New York misyonuna katılan me-lekbilimcilere de, akademideki derslerini değerlendirip ona geçer not veren kadınlara, erkeklere de. Evangeline’in gerçek kimliğini sır olarak saklıyor, suskunluğuyla da kızın aldatmacasına suç ortağı oluyordu. Ona bahşedebileceği tek şey suskunluğuydu ama bu da kendisini herkese ihanet ediyor gibi hissetmesine yol açıyordu. Daha demin olay mahallinde dururken, Bruno ile göz göze gelememişti.

Verlaine bu duygudan tiksiniyordu. Onca yıldır bu yaratıkların peşindeydi, kim bilir kaç tanesini yakalamak için canım dişine takıp çırpınmıştı; artık bu ezikliği hissetmemeliydi. Aralarında ne yaşanmış olursa olsun, yıllar geçmişti. Köprünün altından çok su akmıştı. Evangeline’i yakalayacak olursa, tutuklaması da gerekirdi. Onun ne olduğunu, kendisine neler yapabileceğim akimdan bir an çıkarmaması şarttı. Onu yakalarsa, tutuklayacaktı. Kız direnirse, dövüşecekti. Hızlı hareket etmesi, duygularını bir kenara bırakması lazımdı. Evangeline’in herhangi bir melek, bunun da herhangi bir melek avı olduğuna kendim ikna etmesi gerekiyordu.

Eiffel Kulesi’nin ışıkları uzakta yeryüzüne düşmüş bir takımyıldız gibi pırıldıyordu. Verlaine koşmaya başladı, titreyen elleriyle silahına uzandı. Kemerinden çıkanp düğmesini açtı. İki yüz volt elektrik veren tabanca, hasmım öldürmeden etkisiz hale getiriyordu. Meleğin lades kemiğine bastırılıp göğüs tahtasına doğru ateşlenmesi durumunda, yaratık saatlerce baygın yatardı. Güç kullanmak istemiyordu ama Evangeline’i bir daha elinden kaçırmaya da niyeti yoktu.

Refuznikler Yolu, Eiffel Kulesi,
yedinci arrondissement, Paris

2010

V. A. Verlaine, polis kordonunu yararak cesede doğru yürüdü. Vakit gece yansına geliyordu, ortalıktan el ayak çekilmişti ama Champ de Mars’m bütün çevresi -Branly Rıiıtırm’ndan ta Gustave Eiffel Caddesi’ne kadar- polis arabalarının ablukası altındaydı, her tarafta kırmızı-mavi ışıklar çakıyordu. Olay yerinin bir köşesine dikilmiş olan projektörün sert ışığı, buz mavisi kan içinde yatan paramparça bir maktulü aydınlatmaktaydı. Kurbanın yüzü tanınmaz haldeydi, vücudu kan içinde ve çarpılmıştı, uzuvları bir ağacın kınlan dalları gibi iç kaldıran şekillerde bükülmüş duruyordu. Verlaine’in aklından “lime lime olmak” deyimi geçti.

Yaratığın ölümünü görmüş, kanatlarının üstüne örtülüşünü izlemişti. Acıyla sarsılışına tanık olmuş, canhıraş ve hayvansı çığlıklarının bitkin iniltilere dönmesini dinlemişti. Biri göğsünde, diğeri kafasında iki derin yara olmasına rağmen yaratık sanki mücadeleden hiç vazgeçmeyecek, sonsuz bir yaşama dürtüsüyle, kopkoyu kanının yere yayılmasına aldırmadan direnecek gibi gelmişti. Nihayet yaratığın gözlerine bulanık bir perde inmiş, yüzüne ölü balık ifadesi gelince emin olmuştu Verlaine meleğin öldüğünden.

Başını çevirip şöyle bir geriye baktığında dişlerini sıktı. Polis kordonunun gerisi, ne olduklarım bildiğini bilseler onu sayısız şekilde öldürüverecek envai çeşit canlı kaynıyordu. Bir an durup bilim adamı soğukluğu ve gözlemciliğiyle yaratıkları akimda tasnif etti: Gruplar halinde bekleşen Mara melekleri, bahşedilmiş güzellikleriyle insanoğlunu ayartan kadersiz fahişeler kis-vesindeydi; geçmişi ve geleceği görebilen Gusia melekleri vardı; bir de melekler dünyasının dokunulmazlan sayılan kınk dökük Rahab melekleri. Anaklar ise sivri tımaklanndan, geniş almlann-dan, kafataslarının hafif bozuk yapısından ele veriyordu kendilerini. Bunların hepsini bir anda zihninde gördüğü berraklık, dikkatini cinayet mahallinin kargaşasına çevirirken silinmedi. Maktulün kanı, projektörün aydınlattığı alanın köşelerine ulaşmış, karanlığa sızıyordu. Aklını toplayabilmek için Eiffel Kulesi’nin demir konstrüksiyonuna odaklanmaya çalıştıysa da, tüm dikkatini yaratıklar tüketiyordu. Gecenin koyu karanlığında çırpınan kanatlarından alamıyordu gözlerini.

Verlaine, bu yaratıkları görebilme kabiliyetini on yıl önce keşfetmişti. Tanrı vergisiydi bu; melek kanatlarını çok az insan yoğun eğitimden geçmeden görebilirdi. Meğer Verlaine’in ilkokul beşten beri gözlük takmasına, gözlük olmadan burnunun ucunu görememesine yol açan miyopluğu, ışığın gözlerine tam da melek kanatlarını seçebilmesini sağlayan bir spektrumla girmesine neden oluyormuş. Melek avcısı olmak için doğmuştu o.

Şimdiyse Verlaine, meleklerden ışıyan rengi, onlan insanların işgal ettiği cansız ve renksiz boşluklardan ayıran bu haleyi gözünden silemiyordu: Champ de Mars’da dolaşmalarını takip ediyor, bir yandan göz ucuyla hareketlerim kollarken, diğer yandan keşke gözümden gitseler diye yanıyordu. Kimi zaman, deli olduğuna kesin kanaat getiriyor, bu yaratıkları başına üşüşen cinler gibi görüyor, kendini sırf ona eziyet ve işkence etmek için toplanmış kırk türlü iblisin cirit attığı kişiye özel bir cehennem katında hissediyordu.

Böyle düşüne düşüne varacağı yer, tımarhaneydi. Dengesini koruması, görüş mekanizmasının normal insanlardan yüksek frekansta çalıştığım, bunun da her ne kadar zarar verebilecekse de özenle korunması gereken bir Tann vergisi olduğunu akimdan çıkarmaması gerekiyordu. Dostu ve hocası, onu New York’tan yanma alıp melek avcısı olarak eğiten Bruno, sinirlerini yatıştıracak bir hap vermişti; Verlaine bunları mümkün mertebe almamaya çalışsa da, ceket cebindeki mineli kutuya uzanıp iki beyaz hap çıkarırken buldu kendini.

Omzuna biri dokununca döndü. Bruno asık bir suratla arkasında duruyordu. “Kesiklere bakılırsa Emim saldırısı” dedi bıyık altından.

“Yanıklardan da belli zaten” dedi Verlaine. Yetmişler modasını canlandırma çabalarının zevksiz bir örneği olan san polyester ceketinin düğmesini açıp cesede iyice yaklaştı. “Üzerinden kimlik çıktı mı?”

Hocası kan lekeli açık renk süet bir cüzdan çıkarıp içindekileri taramaya başladı. Yüzü bir anda çarpıldı. Bir kart çıkardı.

Verlaine kartı aldı. New York sürücü ehliyetiydi; yeşil gözlü, siyah saçlı bir kadının fotoğrafı vardı. Fotoğrafın yanında Evangeline Cacciatore yazdığını görünce kalbi yerinden çıkacak gibi oldu. Bruno’ya derin bir nefes aldıktan sonra dönebildi.

“Sence o olabilir mi gerçekten?” diyen Verlaine, hocasının yüzüne dikkatle baktı. Bruno ile ilişkisinin, Melekbilimciler Topluluğu ile bağlarının, hatta hayatmın şu andan sonraki kısmının, şu on dakikayı nasıl atlatacağma bağlı olduğunu biliyordu.

“Evangeline insandır; burada yatan bir mavi kanlı Nefil dişisi” diye cevap verdi Bruno aralarındaki kanlı cesede doğru elini uzatarak. “Ama buyur istersen.”

Verlaine parmaklarını maktulün trençkotunun düğmelerinden içeri soktu; öyle şiddetli titriyordu ki, ancak bir yere tutunduktan sonra cesedin omuzlarım yoklayabildi. Kadımn tanmacak hali kalmamıştı.

Evangeline’i ilk gördüğü anı hatırladı. Kederli bir güzelliği vardı, ona kutsal metinlerini çalmaya gelmiş bir hırsızmış gibi bakmıştı iri yeşil gözleriyle. Maksadından kuşkulanmış, onu içeri almayacağına kesin karar vermişti. Sonra Verlaine güldürmüştü onu ve sert kabuğu çatlamıştı. Aralarında geçen o an içini dağla-mıştı ve ne kadar uğraşırsa uğraşsm, unutamamıştı Evangeline’i. Azize Rose Manastırı’nm kütüphanesinde, önlerinde açık kitaplarla yan yana ve dünyanın asıl halinden bihaber durmalarının üstünden on yılı aşkın zaman geçmişti. “İlahi varlıkların insan kızlarıyla evlenip çocuk sahibi oldukları günlerde ve daha sonra yeryüzünde Nefiller vardı. Bunlar eski çağ kahramanları, ünlü kişilerdi. ” işte bu sözler ve bunları ona gösteren kadın, hayatını değiştirmişti.

Evangeline hakkmdaki gerçeği kimseye anlatmamıştı. Onun yaratıklardan biri olduğunu kimse bilmiyordu. Verlaine, Evangeline’in sımnı saklamaya içten içe yemin etmişti. Hakikati biliyordu ama tek bir kimseye bile söylemeyecekti. Şimdi anlıyordu ki, âşık olduğu kadımn hatırasına sadık kalmasının tek yolu buydu.

Verlaine ehliyeti cebine atıp uzaklaştı.

Kışlık Saray, Devlet Hermitaj Müzesi, St. Petersburg

Vera Varvara dilediğini yapabilecek olsa, karman çorman kâğıtlara duvardan badana dökülen ofisinden çıkar, Kışlık Saray’ın devasa barok koridorlarında yürürdü. Altın varaklı aynaların, kesme kristal avizelerin altından, şekerden yapılma bir kaledeki çocuk kadar özgür geçerdi. Alabildiğine geniş Saray Meydanı’ndan, güney cephesinin kemerleri altından yürüyüp, kimlik kartını gösterince tüm kapıların açıldığı müzeye girerdi. Rusya’da üç yüz yıl süren hâkimiyetleri sırasında Romanovlarm topladığı muhteşem güzellikteki tablolar, danteller, porselenler, heykeller arasında bir prenses kadar kaygısız dolaşırdı.

Oysa o uzun san saçlarını topuz yaptı, pencereye yürüyüp camı açtı. Aşağıda melekler dolanıyordu; varlıklarını kulak çınlaması gibi hissediyordu sürekli. Bunlara takılmadı ve gece soğuğu rüzgârın okşamasına bıraktı kendini. Bütün ömrünü St. Petersburg’un rutubetli ikliminde geçirdiğinden bünyesi sağlam, hastalıklara karşı şerbetliydi; sert kışları pek bir rahatsızlık hissetmeden atlatırdı. Vera uzun boylu da değildi kısa da; toplu da değildi zayıf da; güzel de değildi sıradan da. Öyle ki, kendisini fiziksel ortalamalığm timsali olarak görürdü; bu bilgiye eriştiği için de hayatını tümüyle zihninde sürdürüyor, kendini entelektüel açıdan zorluyor, tanıdığı birçok kadının alışverişlerle, kocalarla, çocuklarla dolu bomboş hayatlanna sırt çevirerek işinde zirveye çıkmaya çalışıyordu. Bu yüzden sokaktaki insanın seviyesine inmekte zorlanırdı; gündelik başanlanm ve dertlerini dinlemek istemezdi. Erkek arkadaşlarından biri onu ayı kapanma benzetmişti; açık duruyor ve çevresindekileri kendine çekiyor, biri girdi mi de olanca şiddetiyle üstüne kapanıyordu. Erkeklerle ilişkileri bir iki aydan fazla sürmemişti ama bu kadan bile içini baymıştı.

Vera eğilip başını dışarı uzattı, Kışlık Saray’ın yeşil-beyaz mermerlerine, uzakta yükselen sivri kubbeye baktı. Neva Nehri hızla akıyor, batıp çıkan buz kütlelerini sürüklüyordu. Komünist sosyal konutlarından yeni zenginlerin şatafatlı görgüsüzlüklerine, Putin hükümetinin ifade özgürlüğünü kısıtlayıcı uygulamalarına kadar, St. Petersburg’da sevmediği ne varsa, Kışlık Saray’ın bir köşesindeki kovuğuna girdiğinde uzaklaşıyordu sanki. Vera’nm araştırma görevlisi olarak yoğunlaştığı alan Rus Nefilleri, kraliyet ailesine ve aristokrasiye sızma şekilleri, değerli emanetleri, soyağaçları ve 1917 Devrimi’ndeki akıbetleriydi. Demirperde sonrası Petersburg’da Romanovlann İtalya’dan mülhem mimarisinin içinde büyümüş; bu durum, melekbilim eğitimiyle de birleştiğinde zevklerini derinden şekillendirmişti. Genç kuşağın aksine geçmişin debdebesine özlem duymuyor, başka bir çağın ihtişamını ve aşırılıklarını yaşamak istemiyor, ama komünistlerin aksine sefahati bir hastalık gibi de görmüyordu. Sermaye tarihinin katmanlarım, bir arkeoloji kazısındaki tabakalar gibi kabullenmişti. Nefıllerin dünya üzerindeki etkisi, insanların her gün karşı karşıya oldukları sosyal, ekonomik ve siyasi yapılarda görülebilirdi. Bu yaratıkların, geçmişte anavatanım ele geçirdiğini, melek nüfusu arttıkça bir daha geçireceğini biliyordu.

Eğitiminden sonra sadece iki yıllık deneyimi olan Vera kariyer merdiveninin en alt basamağındaydı, dolayısıyla emanetlerin tasnifi ve kataloglara geçirilmesi işi ona kalmıştı. Hermitaj koleksiyonunun çok küçük bir bölümü sergileniyordu. Üç milyon değerli parçanın geri kalanı, sarayın altındaki dev depolarda, halka kapalı yerlerde saklanıyordu. Bunların arasmda sayısız Romanov hâzinesine rastlamıştı; parçalanmış antika kitaplardan tuvaline Sovyet envanterindeki yerini gösteren kırmızı damgası basılmış Rembrandt’lara, yangından ve su baskınından kullanılmaz hale gelmiş mobilyalara kadar. Objelerin büyük bölümü Çariçe Yekaterina’nın özel koleksiyonuna aitti ama Çariçe Aleksandra Fyodorovna da 1917 yılında tahttan indirilene kadar önemli eklemeler yapmıştı. Vera’nm en sevdiği iş, tarihin akışına saçılmış parçaları toplayıp yeniden birleştirmek, mesela bir kitabın yapraklarım toplamak, minelerin kırık parçalarını bulmak, kırmızı damganın izlerini silmekti. Böyle fırsatlar kolay denk gelmediği gibi, Hermitaj koleksiyonunun kapılarını ona açacak işler de kırk yılın başmda çıkıyordu. Önceki küratörler, acayip hâzinelerle ne yapacaklarını bilemediklerinden emanetleri belki yüz yıl kilit altında tutmuşlardı. Depolara ne zaman girse, Mısır mezarları kadar ürpertici, dış dünyayla paylaşılamayacak kadar garip sırlar barındıran bir zaman kapsülüne girmiş gibi olurdu. Koleksiyonun bazı bölümlerini, tuhaf tuhaf parçaların asap bozucu, bazen korkutucu bir öbekleşmesi olarak görüyordu. Mesela üzerinde melek, kuğu ve muhtemelen bakire genç kadm tasvirlerinin olduğu tuvallerle dolu koca bir depo vardı. İnsanların bu nesneleri neden topladığım sorgulamaya başlamıştı. Romanovlar bunlan tek tek seçmişler miydi, yoksa parçalar onlar adına rastgele mi satın alınmıştı? Nedense koleksiyoncunun zevkim merak ediyordu.

Vera geçen aylarda bu acayip kuğu ve bakire koleksiyonunu tararken, bir tomar gravüre denk gelmişti. Daha önce pek çok tuhaf objeyle karşılaşmıştı ama bunlar mıknatıs gibi çekmişti onu, çünkü diğerlerinden çok farklıydılar. Her birinde, daha önce gördüklerine hiç benzemeyen birer melek portresi vardı. Yaratıklar tekti ve birbirlerinden ayrıntılarla ayrılıyordu; an varlıklardı bunlar, belki başmeleklerdi. İmzalara baktığında bunlann çok takdir ettiği XV. yüzyıl ressam, matematikçi ve melekbilimcisi Dürer’e ait olduğunu anlamıştı. Dürer’in Mahşer serisi, Gözcüler zindanlarından kurtulacak olursa dünyanın ne hale geleceğini tasvir etmek için melekbilim derslerinde mutlaka öğretilirdi.

Fakat bu gravürler Dürer’in her zamanki işlerinden farklıydı. Tuhaftır ki ona, Seraphina Valko’nun 1943’teki İkinci Melekbilim Keşif Gezisi’nde çektiği fotoğrafları hatırlatıyordu. Ünlü Dr. Valko ile ekibi, bir meleğin cesedini bulmuş, ölçümler alıp fotoğraflar çekmiş ve bunun insan kadınlarına âşık olduğu için Cennet’ten kovulan Gözcülerden biri olduğunu teyit etmişti.

Vera, bu fotoğraflan bir yıl önce Paris’teki bir konferansta bizzat incelemişti. Siyah beyaz olmasına ve karanlık bir ortamda çekilmesine rağmen meleğin vücudu açıkça görülüyordu. Uzun kolları ve bacaklan, tüysüz göğsü, omuzlarına dökülen lüle lüle saçları, dolgun dudaklarıyla yaratık sapasağlammış da bir an gözlerini dinlendiriyormuş gibi görünüyordu. Gerçeği ele veren, kırılıp ters bir açıyla altında kalmış kanadıydı. Melek öleli binlerce yıl olmuştu. Bir erkek melekti ve insan anatomisine ait bütün vücut parçaları resimlerde kolayca seçiliyordu. Seraphina Valko’nun fotoğraflan, Gözcülerin cismani varlıklar olduğunu, köklü inanışların aksine insanlara çok benzediğini ortaya koyuyordu. Melekler cinsiyetsiz olmak şöyle dursun, insan bedeninin kemale ermiş bir ifadesi şeklindeki vücutlara sahip varlıklardı. En önemlisi, fotoğraflar meleklerin çocuk sahibi olabildiklerini de kanıtlamıştı. Vera’mn Gözcülere dair tüm teorileri ve bunları desteklemek için yaptığı çalışmalar, bu kanıta dayanıyordu.

Vera pencereden çekilip ta Brejnev devrinden kalma, ayakları paslı çelik masasına yaslandı. Çekmeceyi açıp, dergilerin altına sakladığı bir zarfı çekti. Ofisine uğrayan herkesin gözüne takılacak kadar şişkin olduğu için masasında bırakamıyor-du. Hermitaj’a erişimi bu kadar kısıtlı, depodaki parçaları yukarı çıkarmak da kesinlikle yasak olunca, gravürleri mezarlarından kaçırmaktan başka çaresi kalmamıştı. Araştırmasında ilerleme kaydetmek için tek umudu buydu. Bu meslekte hiçbir şey öğrenmediyse, bir tek kendi çabasıyla ilerleyebileceğini öğrenmişti.

Tomarı bağlayan ipi hafif hareketlerle açıp eskizleri masaya yaydı ve figürlerin giriftliğine, çizgilerin kurşuni rengine, Dürer’in kompozisyonlarındaki dehaya bir kere daha hayranlıkla baktı. İlk başta, Dürer’in eserlerine çok meraklı olduğu için bu çizimleri aşırmıştı. Ama ofisinde yalnız başına inceleye in-celeye, çizimlerin hareket ve enerjiyle canlandığını hisseder olmuştu. Ancak Dürer kadar usta bir ressam, izleyenlerin Zeus gibi bir Gözcü’nün bir bakireyi nasıl ayarttığını bu denli canlılıkla idrak edebilmesini sağlardı. Resimlere bakan Vera, sahneyi gözünde canlandırdı: Bir melek, havayı dalgalandırarak genç bir kadının önüne konuyor. Kanatlarını açıyor, ışıltısıyla kadının gözlerini kamaştırıyor. Kadm gözlerini kırpıştırıyor, karşısına kimin, neyin geldiğini anlamaya çalışıyor ama korkudan da dili tutulmuş. Melek, korkmuş kadım kanatlarının altına alarak yatıştırıyor. Bir dehşet ve şefkat ve cazibe anı yaşanıyor. Vera da bunu hissetmek istiyordu; tüyler ile etin birbirine sürünmesini, kucaklayışın sıcaklığım, acı ile zevkin, korku ile arzunun sarmaş dolaş olmasını.

Aeroflot îlyuşin IL-96 300, ekonomi sınıfı,

10.000 metrede Avrupa semaları

Kabin ışıkları kapatılmıştı. Yolcuların çoğu koltuklarında kıvrılmış, uyumaya çalışıyordu. Bruno koltuk masasını indirip Roissy’den aldığı jambonlu sandviç ve kırmızı şaraptan oluşan azığını çıkardı. Mevcut durumda kamı doymadan kafasının çalışmayacağı açıktı.

Bruno iki plastik bardak bulup şarapları koydu. Verlaine bardağını aldı, cebindeki ilaç kutusundan iki hap çıkarıp yuttu. Huzursuzluktan iştahı kaçmıştı. Verlaine ruhsal açıdan ne durumda olduğunu saklamaya çalışsa da, Bruno olanların farkındaydı. Evangeline ile karşılaşmak, zihninde çoktan unuttuğunu sandığı bir döneme kapılar açmıştı. Bruno o anda Verlaine hakkında-ki ilk şüphelerinin doğru olduğunu anlamıştı. Bu gerçekten de onun yumuşak karnıydı.

Bruno bir yandan da sezdirmediğini umarak kendi başma musallat olan dertle de boğuşuyordu. Eno’nun zarafetini, gücünü, güzelliğini aklından çıkaramıyordu. Telefonuna indirdiği profili açıp dosya ekindeki belgeleri geçtikten sonra, DNA raporuna şöyle bir göz atıp onun iç gıcıklayıcı soğukluktaki resimlerini -hayran hayran- seyre dalmıştı. Delici siyah gözlerinin yüreğini dağladığını inkâr etmek anlamsızdı.

“Neye bakıyorsun?” dedi Verlaine gözlerini kısarak.

Bruno, telefonu Verlaine’e uzattı. “Eno” dedi doğra söylemeyi seçerek. “Bu yaratık, adamlarımızda çaresiz bir saplantıya neden oluyor” dedi. “Yaratıkta, onu yakalama dürtüsünü dayanılmazlık raddesine getiren bir şey var. Resmi tavrımız, ajanlarımızın herhangi bir yaratığı avlama sürecine gereğinden fazla kendilerini kaptırmamalarıdır. Ama dinleyen kim?”

Verlaine, Eno’nun telefondaki profiline bakarken yüzüne dehşet yayıldı: “Maktulün boynunda, el ve ayak bileklerinde yanıklar; yüzünde, sırtında, basenlerinde ve göğsünde yarıklar tespit edildi. Bedenin, daha önceki maktullerin otopsi bulgularından çıkarılan sonuçlara dayanarak, ayin amaçlı iğdiş edildiği de gözlemlendi. Kesilen uzuvlar olay yerinde bırakılmadığı için, hatıra olarak saklandığı düşünülmektedir. ”

“Film izleme bahanesiyle eve atacağın bir kız değil” diye devam etti Bruno. “Sen istediğin kadar kendini avcı san, asıl avlanan Eno. Hem Emim standartlarına göre genç, hem de aç.”

“Tamam da Evangeline’den ne istiyor?”

Bu soru Bruno için önemliydi. Evangeline’i son gördüğünde, felaketin daniskasıyla sonuçlanan bir operasyonun orta yerin-deydi. New York’un Milton kasabasındaki karakollarını, birçok memurlarını, davaları için ifade edilemeyecek kadar değerli bir emaneti kaybetmişlerdi. Evangeline’in anneannesi ve Bruno’nun yakın dostu olan Gabriella, metro istasyonunda ölü bulunmuştu. Evangeline ise ortadan kaybolmuştu. Bruno kızın on yıldır en iyi ihtimalle izini kaybettirmek istediğini, en kötü ihtimalle de cemaate karşı büyük ihanet içinde olduğunu düşünmüş durmuştu.

Gerçi kendisinin de cemaatin kurallarına harfiyen uyduğu söylenemezdi. Bruno şarabından büyük bir yudum çekip Eno ve Evangeline’in peşinden gitme kararının olası sonuçlarını tartmaya başladı. İlk uçakla Rusya’ya gitmenin iler tutar yanı yoktu. Bruno’nun elbette tehlikeli yaratıkların peşinden gitme ser-bestisi vardı, her av için cemaatten izin alacak da değildi ama burada da mesele bir iki melek değildi işte. Kayıtlara girmesin diye biletleri kendi cebinden almıştı, her zamanki gibi destek kuvvet de bulamayacaktı arkasında. Ancak Evangeline için kalkışı-labilecek bir itaatsizlikti bu; hatta daha çok annesi Angela Valko, gelmiş geçmiş en cesur melekbilimci için.

Bruno Paris’te akademiye katıldığında Angela Valko zaten efsaneydi. Daha o zaman bile en parlak bilim insanlarından biri olduğu düşünülüyordu. Kocasının büyük melek avcılarından Luca Cacciatore olması, itibarını bir kat daha artırıyordu. Angela’nm soyağacı, okulun tüm öğrencilerine parmak ısırtırdı. Eğitimini bizzat annesi Gabriella ve babası Dr. Raphael Valko’dan aldığı için, hem isimlerinin hem ilimlerinin mirasçısı sayılırdı. Fakat onunki, soyuna sopuna bakılmaksızın bir boynuzun kulağı geçmesi vakasıydı. Angela’nm çalışmaları o kadar ileriydi ki, annesinin ve babasının kimler olduğu, ona nasıl yardım ettikleri önemsiz kaldı. Eserleri sayesinde meleklere karşı verilen savaşın yönü değişti ve melekbilimciler, Nefılleri toplu olarak yok edebilme olasılığı üzerine odaklanmaya başladılar.

Bruno’nun bildikleri, ünlü çiftler hakkında söylenenlerin pek çoğu gibi dedikodudan ibaretti; fakat söylenenlerde doğruluk payı da var gibi görünüyordu. Ne zaman çağdışı bir gelenek ya da cemaatin teamülleri bir pürüz çıkarsa, Angela kuralları değiştirmişti. Düzeni değiştiremediği yerde yeni bir düzen kurmuş, bunu da Roma’dan akademiye misafir geldiğinde tanıştığı Luca ile evlenerek başlatmıştı. Okuldaki kadrolarda yandaşlarının yer almasını isteyen yaşlı ve tutucu üyelerden oluşan kurul Luca’nın Paris’e kadro başvurusunu reddettiğinde, Angela onunla el ele vererek ilk melek avcıları birimim kurmuştu, ilk avcı kadrolarım birlikte doldurmuşlardı. Gerisi malumdu zaten.

Sonunda işler tepetaklak olmuştu ama. Angela cinayete kurban gitmiş, Luca Amerika’da yapayalnız ölmüş, kızlan -aslında doğru dürüst de tammadıklan- Azize Rose Manastın rahibelerine emanet edilmiş, onlar da koruyamamışlardı zaten. Valko adının itibarına son darbeyi, Evangeline’in aslında tüm özelliklere sahip bir melek olduğunun anlaşılması indirmişti. Bruno için Evangeline’in gerçek yüzünü görmek çok sarsıcı olmuştu. Onu çatıya tünemiş, kanatlarım gerisine toplamış gördüğünde, içinde açık açık bir kimyasal reaksiyon meydana gelmişti, içinde kabaran onu yok etme dürtüsünü bastırmıştı.

“Eno’nun Evangeline’den ne istediğini öğrenmek için biraz kurcalamamız gerekecek” dedi nihayet Verlaine’in sorusunu cevaplayarak. “Eno’nun neyi ne için yaptığı pek anlaşılmaz. En iyilerimizi bile tongaya düşürebilir.”

“Ben onu kaçırana kafa yormaktansa Evangeline’i bulmanın peşindeyim” dedi Verlaine.

Bruno o anda, Eno’ya duyduğu saplantımn, yaptığı ve söylediği her şeyi yönlendiriyor olabileceğim düşündü. “Sadece Grigori-ler için çalışır o. Evangeline’i istiyorsa önemli bir işler dönüyor demektir.”

“Bir yerinden buna bağlanabilir” diyen Verlaine, sırt çantasına uzandı.

Bruno, onun çantasından görgüsüzce mücevher kaplanmış bir yumurta çıkardığım gördü. Çok değerliydi şüphesiz, ama normal şartlarda Bruno’nun kafasını çevirip de bakmayacağı kiç bir objeydi sonuçta. “Güvenlikten nasıl geçirdin bunu?”

Verlaine yumurtayı Bruno’ya yaklaştırıp “Bak şimdi” dedi. Küçücük bir düğmeye bastığında yumurta görünmez menteşelerinden ikiye ayrılarak, ortasında duran ikinci bir yumurtayı açığa çıkardı. Bu yumurta da ayrıldığında, içinden baş döndürücü bir altın işçiliğiyle yapılmış minyatür bir savaş arabası ve mineli, taşlı gövdesi vernikli yağlıboya tablo gibi parlayan bir keruv meleği biblosu çıktı. Şöyle irice bir taş gibi duran şey, adeta sihirli bir mekanizmayla açılıp makete dönüşmüştü.

“Evangeline elime tutuşturdu bunu” dedi Verlaine. “Belki sen anlarsın diye düşündüm.”

Bruno pek de anlamadan mekanizmayı inceledikten sonra, dillerin kilitlere geçme tıkırtıları içinde kapattı. “Ben bir şey diyemem. Ama bir bağlantısı varsa, tam da bunu öğreneceğimiz yere gidiyoruz.”

Uçak alçalmaya başlayınca Bruno’nun içi bir hoş oldu. Güneşliği kaldırıp kaim akriliğin yamulttuğu manzaraya baktı. Puslu bir karanlığın gerisinde St. Petersburg’un ışıklan panldıyordu. Neva’mn kıvnmım, Aziz İzak Katedrali’nin sivri kubbelerini görmek için kendini zorlaşa da, soyut tablolardaki renk bulaşmala-nna benzeyen gri bulanıklıklar görebildi ancak. Tekerlekler piste konup uçak sarsıldığı anda Bruno melek nüfusunun yoğunluğunu hissedecek gibi oldu; varlıkları sanki atmosferde ayn bir katman yaratmıştı. Eno da bu yaratıklann arasındaydı. Verlaine’e döndüğünde, en iyi avcısının neyle karşı karşıya olduklarını anladığını gördü. Evangeline’i bulmak için hayatını, her şeyi gözden çıkarmaya hazırdı.

Grigori malikânesi, Millionnaya Sokağı, St. Petersburg

Armigus, avazı çıktığı kadar bağıran insanı, istemeyerek de olsa yalnız bırakıp çıktı. Canım alıverecekti, olup bitecekti aslında. Grigori erkeklerinin nesilden nesile miras bıraktığı kemik hançeri elindeydi, insanın elleri bağlıydı, ortalık kan olmasın diye naylonlar da serilmişti ama birinci katın zili çalıyordu ve kocaman mermer koridorlarda şiddetle yankılanıyordu. Armigus odadan çıkarken insan ona yalvaran, çaresiz gözlerle baktı. Ölümünün çabuk olmasını istiyordu, Armigus da bunu fark etmişti ama küçük eğlencesine ara vermesi şarttı. Kapıyı çalan, Paris’ten dönmüş kardeşi de olabilirdi. Axicore’u bekletecek olursa da onu boş yere sinirlendirirdi.

Armigus, evin bir ucundan diğer ucuna giden geniş koridorda yürürken bir dizi modem cam ve çelik mobilyanm, Tibet işi bakır çanakların sıralandığı bir rafın, çeşitli bronz Şiva heykellerinin önünden geçti. Malikânede, ikizlerin hiç hazzetmediği devrim öncesi dönemde hanedanın uzak akrabalarından biri oturduğundan, Axicore ve Armigus XIX. yüzyıl oymalarına ve mermer zeminlere inat içeriyi modem mobilyalar, tatami hasırlan, Japon mangaları, katlanır ipek paravanlar ve geçmişin tozlu kokusunu silecek daha bir sürü şeyle doldurmuştu.

Zevkleri her bakımdan aynıydı. Sohbetlerde birinin cümlesini öbürü tamamlardı. Çocukken arkadaşlarım, öğretmenlerini kandırmak için birbirlerinin yerine geçerlerdi. Büyüdüklerinde birbirlerinin sevgilileriyle yatmış, partnerlerinin ruhu bile duymadan eş değiştirmişlerdi. Axicore ve Armigus Grigori’nin farkı tekti aslında: Axicore’un sağ gözü yeşil, sol gözü mavi; Armigus’un ise sağ gözü mavi, sol gözü yeşildi. Karşı karşıya durduklarında birbirlerinin ayna yansıması oluyorlardı. Yan yana durduklarında ise renk farkı nedeniyle ayırt edilebiliyorlardı. Armigus, Grigori-lerde kendilerinden önce de sonra da hiç görülmeyen bu anomaliyi düşünüyordu sık sık. Belki farklıydılar, benzersizdiler, bir şekilde diğerlerinden üstündüler.

Armigus öfleyerek kapıya ulaştı. Normalde Anakim meleği bu işleri onun için görürdü ama eve insan getirdiğinde Anak’ı mutlaka dışarı yollardı. Kelimenin tam anlamıyla düşük melekler olan Anaklan, çığlıklar ve yakarışlar çok huzursuz ediyordu. NefUlerin tercihlerine ve alışkanlıklarına tahammül etmeyi beceremiyorlardı.

Daha Eno’yu kapıda görmeden bir Emim meleğinin sıcak, baş döndürücü enerjisini hissetti. Eno güneş gözlüğünü başına kaldırıp “Kardeşin haber gönderdi” dedi.

Armigus kenara çekilip Eno’yu içeri aldı. Boyu Armigus kadar, güçlü ve tehlikeli bir melekti. “Sneja’nm istediği Nefil’i mi yakalayacağız?”

“Yakaladım zaten” diyen Eno, Armigus’a karşı tüm duygularını özetleyen küçümseyici bir bakış attı. O Axicore’u tercih ediyor, onu hakiki Nefil gibi görüyor ve işlerinin hesabını hep ona veriyordu. Armigus ise insanlara karşı zaafı olan bir küçük bey gibiydi. “Axicore onu şimdilerde Rusya’ya getiriyor ama yardımm lazımmış. Sneja’ya ulaşmanı, Evangeline’i yakaladığım haber vermeni, sonra da işi bitirmek için onunla Sibirya’da buluşmam istiyor.”

“Godwin’i ne yapacağız?”

Armigus’un onunla bu konuda konuşmasına sahiden şaşıran Eno, gözlerini kırpıştırdı. Grigorilerin Godwin’le alışverişleri gizli tutulurdu ve tetikçi meleklerin önünde hiç konuşulmazdı ama Armigus onun güvenini kazanmak istiyordu. Kendisinden hoşlanmasını istiyordu. Ama Eno, Armigus’u zayıf buluyordu sadece. Gözlerinden okunuyordu.

“Onu kardeşine soracaksın” dedi soğuk bir sesle.

Holün ortasına kadar yürüyüp tavana asılmış bir cam heykelin altında durdu; heykelin kırdığı ışık kara tenine, siyah saçlarına, gözlerinin çevresindeki ürpertici sarı aydınlığa saçıldı. Malikâneyi bir çığhk sarstı.

“Yalnız değil misin?” dedi Eno bir kaşmı kaldırarak. Yılanbalı-ğı kadar siyah, kalın dili, dudağının köşesinde belirdi.

“Bir işim vardı” dedi Armigus.

Eno onunla göz göze geldiğinde yüzüne sadist bir sırıtış yayıldı. “İçeride insan mı var Armigus?”

Armigus cevap vermeyip uzaklara baktı. Axicore onun insan erkeklerine karşı iştahım tasvip etmese de, Eno tercihlerini çok iyi anlıyordu.

“Oyun zamanı değil Armigus, kardeşin seni bekliyor. Misafirinle ben seve seve ilgilenirim” dedi Argmius’a doğru bir adım atarak. “Bayılınm bile.”

Armigus, yatak odasının anahtarını cebinden çıkarıp Eno’nun avcuna bıraktı. Aslmda Eno iyilik yapıyordu Armigus’a; Armigus insanların işini bitirmekten hoşlanmıyor, insan etinin ve kanının kokusuna dayanamıyordu, ama aldatılmışlık hissine de engel olamıyordu. “Etrafı derli toplu bırak.”

“Laf mı seninki de” dedi Eno gülümseyerek.

Armigus sırtını doğrultup ceketini aldı ve hızla kapıdan çıktı, Eno’nun yapacaklarım işitmemek için sıkıca kapadı.

Melekbilim Araştırma Merkezi, Devlet Hermitaj Müzesi,

St. Petersburg

Güneşin şehrin kıyısından yeni yükseldiği, sisin ışık oyunlarıyla yayıldığı o saatte, maun masalarda kimsecikler yoktu. Verlaine böyle yerlerde, bütün aklını araştırmalara verdiği, sessizce ders hazırlayıp notlarım düzenlediği günleri hatırladığından huzur bulurdu. Sahiden de Bruno ile içeri girdikleri, ayakkabılarının cilalı zeminde çıkardığı sesi duyduğu anda ruhu ve bedeniyle gevşemişti. Vahşi topraklarda yürüdükten sonra bir köyün emniyetine çekilmişti sanki.

Koridorda bir hareketlilik duyup başını çevirdiği sırada, Vera Varvara sık adımlarla, iş düşünerek içeri girdi. Verlaine eğilip kızı Parisliler gibi iki yanağından öperken, mavi gözlerinin ona odaklanmadığını, hiç tamşmıyorlarmış gibi boşluğa baktığını fark etti. Yüzünü sıcak bastı; “Onu hiç aramasak daha mı iyi olurdu?” diye geçirdi içinden.

St. Petersburg’a dair engin bilgisi ve Hermitaj’daki melekbilim koleksiyonunun elinin altmda olması nedeniyle tek danışılacak kişi Vera’ydı aslında, ama Verlaine kızın tekrar karşılaşmaktan ötürü ne hissettiğini kestiremiyordu. Paris’te bir konferansta tanışmışlar, on dördüncü arrondissement’da akademiye yakın bir barda içtikten sonra geceyi birlikte geçirmişlerdi. Ertesi sabah bunun hata olduğunda, geceyi hiç yaşanmamış kabul edeceklerinde mutabık kalmışlardı. O günden beri de pek konuşmamış-lardı. Verlaine, Vera’nm mesleki bilgi ve becerisine bir gün mutlaka ihtiyacı olacağını biliyordu ama ona Evangeline için geleceğini tahmin edememişti.

Verlaine, Vera’nm hareketlerini dikkatle süzdü. Akimda kaldığı kadar güzeldi, zarafeti insanı sarsıyordu ama her nedense yatakta nasıl olduğunu, teni tenine değince ne hissettiğini hatırlayamıyordu. Duyumsayabildiği tek şey Evangeline’e dokunmak, kovaladıkça ellerinin arasından kaçan mavi-beyaz bir kar anaforu gibi varlığım hissetmekti.

Fakat Vera hiçbir şeyi unutmamıştı. Aniden Verlaine’e dönerek merak ve suç ortaklığı duygularıyla ona uzun uzun baktı, sonra bakışlarını Bruno’ya kaydırdı. Odada Verlaine ile yalnız olmadıklarını hatırlayarak, konuyla üstünkörü ilgili bir meslektaşları gibi tavır takındı.

“Bu kadar dar zamanda bizi kabul ettiğin için teşekkür ederim.” “Telefonunuza çok şaşırdım.” Vera, Bruno’nun elini sıktı ve masalardan birine işaret ederek yer gösterdi. “Size nasıl yardımcı olabilirim?”

“Olabilir misin onu da bilmiyorum” dedi Bruno.

“Aslında” diye araya girdi Verlaine, “senden biraz bilgi alabileceğimizi umuyoruz.”

“Zevkle.” Vera, Verlaine’i tepeden tırnağa öyle bir süzdü ki, Verlaine’in içi kalktı. Birlikte geçen gecenin ayrıntıları akima gelmeye başlamıştı.

Verlaine hiç açıklamaya kalkışmadan mücevherli yumurtayı cebinden çıkardı ve Rubik küpü gibi parmaklarında dolaştırdı. Bileğim her kıvırdığında, bu yumurtanın daha birkaç saat önce Evangeline’in ellerinde olduğunu, Nefillerin de Evangeline’i muhtemelen bunu ele geçirmek için kaçırdığım unutmaya çalışıyordu.

Vera yumurtayı Verlaine’in elinden aldı, her an patlayabilirmiş gibi uzak tutarak havaya kaldırdı. “Vay canına. Nereden buldun bunu?”

“Biliyor musun bu yumurtayı?” dedi kızın bu kadar tepki vermesine şaşıran Bruno.

“Evet.” Düşüncelere dalarken Vera’nm ifadesi yumuşadı. “Faberge’nin Keruv ve Araba Yumurtası, 1888’de İmparatoriçe Maria Fyodorovna için yapılmış.” Parmaklarım minenin üzerinde gezdirdikten sonra ustaca hareketlerle yumurtayı açtı, altın menteşeleri gıcırdatarak araladı. Araba ve keruv figürlerini çıkarırken Verlaine onun arkasına geçerek omzunun üstünden bunları inceledi. Muazzam bir işçilik söz konusuydu. Keruvun safir gözleri, altın saçları ve her türlü ayrıntısı mükemmeldi.

“Kuşağında ne yazıyor?” diye sordu Bruno.

Yumurtadaki Kiril harflerine bakan Vera, “Grigoriyev” dedi. “Baba adı Grigori demek.”

Verlaine ister istemez Evangeline’in Grigorilerle akrabalığını düşündü. Percival Grigori’nin torunu olarak, bilinen en acımasız

Nefıl ailelerinin birinin soyundan geliyordu. “Yumurtanın Grigori ailesine ait olması mümkün mü?”

Vera bıkkınca baktı. “Grigori, Rusya’da çok yaygın bir isimdir.” Bruno gözlerini devirdi. “Çarlar eğlensin diye yapılmış cicili bicili bir oyuncak işte, daha da kurcalamanın âlemi yok.”

“Estetik anlayışınıza katılmıyorum” dedi Vera. “Faberge yumurtaları çok nadide parçalardır ve işlevsizlikleri derecesinde kusursuzlardır. Bu yumurtaların tek amacı, verildikleri kişiyi sevindirmek ve şaşırtmaktır. îlk bakışta açılmaz gibi duran yumurta ikiye yarılır, içinden başka bir yumurta, onun içinden de yumurtanın sürprizi olan değerli obje çıkar. Bu yumurtalar aslında sanat için sanat anlayışının şahikasıdır; güzellikten başka hiçbir şey sunmaz.”

Verlaine, Vera’nın konuşurken sahnedeki balerin gibi duruşunu, fikirleriyle beden ritmi arasındaki koreografıyi sağlamak için bir kolunu oynatışını beğeniyordu. Vera ise Verlaine’in çok dikkatli baktığım fark etmiş olacak ki, duruşunu değiştirdi.

“Devam et” dedi Bruno.

“Hanedan için ilk Paskalya yumurtası, 1885’te Peter Cari Faberge tarafından yapılmış ve çocukluğunda Danimarka sarayında benzeri objeler görmüş olan İmparatoriçe Maria Fyodorovna’yı çok sevindirmiş. Bunun üzerine-Faberge’den her Paskalya için yeni ve orijinal bir yumurta yapmasını istemişler. Mücevher ustasına, yumurtaları hayalinden nasıl geçiyorsa öyle tasarlama özgürlüğü verilmiş. Tahmin edebileceğiniz gibi, yumurtalar her geçen yıl daha süslü ve daha pahalı hale gelmiş. Faberge’den tek istedikleri her Paskalya’da yeni bir yumurta hazırlaması ve yumurtanın içinde bir sürpriz olmasıymış.”

Vera, keruvla arabayı alıp maun masalardan birine koydu. Verlaine’in gözüne bunlar zembereği kurulduğunda harekete geçecek değerli kurmalı oyuncaklar gibi görünüyordu.

“Sürprizlerin bazıları bunlar gibi minyatür objelerdi” diye devam etti Vera. “Diğerlerinde taşlı broşlar veya çarla ailesinin fildişine boyanmış portreleri gibi şeyler bulunuyordu. Çar III. Aleksandr 1894’te ölünce, yerine gelen oğlu II. Nikolay aile geleneğini sürdürdü ve her yıl biri annesi, diğeri kansı imparatoriçe Maria için iki yumurta hazırlanmasını istedi. Toplamda Romanovlar için elli dört yumurta tasarlandı. 1917 Devrimi’nden sonra bunların bir bölümüne el kondu. El konmayanlar dağıtıldı; Rusya’dan kaçırılıp koleksiyonculara satıldı veya Romanovlarm akrabalarına verildi. O zamandan beri de müzelik parçalar ve zenginlerin minik hâzineleri olarak varlıklarını sürdürüyorlar. Hermitaj’da epeyce var, Buckingham Sarayı’nda da çok sayıda olduğunu biliyorum. Forbes ailesi yıllarca topladı bunları, Mavi Yılanlı Saat Yumurtası da Grace Kelly’ye Prens Rainier ile evlilik hediyesi olarak verildi. Yumurtalar son derece ender ve değerli parçalar olduğundan, özellikle Forbes’un mezatta satmasınm ardından tüm zenginlerin peşine düştüğü varlık ve incelmiş zevk timsalleri haline geldi. Üretilen toplam elli dört yumurtanın sekizinin yeri bilinmiyor. Koleksiyoncular bunların kayıp olabileceğini, devrimciler tarafından kırılmış, çalınmış, bir yerlerde kasalara kaldırılmış olabileceğini düşünüyor. Bu arabalı ve keruvlu yumurta da kayıp sekiz parçadan biriydi.”

Bruno yumurtaya küçümseyici bir bakış attı. “Bizde olduğuna göre kayıp değil artık.”

“Özellikle koleksiyoncuların gözünde bunlar hâlâ kayıp” dedi Vera. Altın savaş arabasını masadan alıp ters çevirdi. Gözlerini kısıp arabanın iskeletim dikkatle incelerken, bir yerine tırnağıyla dokundu. Altın bir plaka yerinden fırladı. “Hah” diyen Vera, yüzünde mutlu bir gülücükle dönüp Verlaine’e plakaya kazınmış Kiril harflerini gösterdi.

Verlaine ayaküstü okuyamayacaktı. “Ne diyor?”

“Hermitaj” dedi Vera. Verlaine’in daha iyi görebilmesi için plakayı kaldırdı. Plakaya boylamasına bir dizi rakam kazınmış olduğunu gördü; o kadar siliklerdi ki, gözlerini kısarak zor okudu. “Devrimden sonra, Romanov hâzinelerinin kataloğunun hazırlanması için bir komite oluşturulmuş. Arşivdeki yerlerini göstermek için hepsine numara vermişler, hatta Rembrandt tablolarının üzerine bile yazmışlar. Tabii yazılan numaralar silinmiş, takılan künyeler düşmüş; geriye kayıp, yeri yanlış, unutulmuş bir sürü nesne kalmış.”

Verlaine yumurtayı cebine atarken “Bu konuyu özellikle mi çalıştın?” dedi.

“Burada ilk yıllarımda yapmadığım angarya kalmadı maalesef. Arşiv kasalarında ne tuhaflıklar buldum bir bilseniz.” Vera iç geçirip gözlerini tekrar plakaya çevirdi. “Bunun ilginç tarafı ise şu ki, Romanovlara ait hâzinelerin büyük bölümü kataloga alınırken, yumurtalar alınmadı.”

“iyi ama bulduğun o plaka ne?” dedi Bruno.

“Numarayı yumurtaya sonradan başkası eklemiş belli ki” dedi Vera.

“Neden peki?”

Vera tatlılıkla gülümseyince, Verlaine kızın anlattıklarında sandığından da çok şey gizli olduğunu anladı. “Gelin benimle. Anlamanın tek bir yolu var.”

Okuma odasından ayrılıp araştırma merkezinin ana kapışma giden koridora çıktılar. Birbirinin tıpkısı onlarca kapının önünden geçtikten sonra Vera elektronik bir tuş takımının önünde aniden durdu. Başparmağım bastırınca yandaki kapı tık diye açıldı.

Yüksek topuklarının mermerde çıkardığı takırtılar eşliğinde kendilerini muazzam, yaldızlı, rokoko tarzı bir alanda buldular. Tavanlarda avizeler ışıldıyor, duvarları kaplayan camekânlarda eski melekbilimciler tarafından bağışlanmış objeler göz alıyordu. Duns Scotus’un seraflara dair ilmihali, Orpheus’un lirinin altından maketi, John Dee’ye ait bir müneccim taşı, Şeytanağzı Ma-ğarası’ndaki ölü meleğin saçından kesilmiş bir perçem çekti dikkatlerini. Yüksek duvarlarda ise nesillerden nesillere aktarılmış, çoğu Soğuk Savaş döneminde Hermitaj’a getirilmiş Rus, Bizans ve Doğu Ortodoks elyazmaları sıralıydı. Aklı Evangeline’de olmasa, Verlaine bütün ömrünü bu salonda geçirebilirdi.

Kısa boylu, kahverengi takım elbiseli bir adam karşıladı onları. “Vera Petrovna Varvara” dedi yorgun sesiyle. Arşivdeki gece vardiyasından sonra bir insan yüzüne hasret kaldığı belliydi.

Vera adama altın plakayı uzatıp “Sabit koleksiyondan lütfen” dedi.

Adam önce altın plakaya, sonra Vera’ya baktı. “İznin var mıydı bunun için?”

Vera bluzunun manşetini çözüp kolunu adama doğru uzattı. Adam cebinden bir kalem çıkardı, açtı ve tek bir hareketle kızın kolunda yer alan çipi taradı. Bir bip sesiyle Vera’mn kimliği doğrulanmış oldu.

“Pekâlâ” diyen adam olduğu yerde döndü, masanın arkasına geçip karanlık bir odada gözden kayboldu. On dakika geçmiş, Verlaine adamın akordeon gibi birbirine bağlanan rafların arasında yolunu kaybettiğini düşünürken sabırsızlanmaya başlamıştı. Kalkıp Hermitaj’a gelmek bile hataydı belki. Arşiv memuru dönene kadar Evangeline’i öldürüp cesedini akbabalara atmamış olsalardı bari. Nihayet adam elinde büyük san bir zarfla çıkageldi.

Zarfı Vera’nın eline tutuştururken tersçe “Koleksiyona 1984’te teslim edilmiş” dedi.

Vera zarfın mührüne parmağım takarak açtı. Masaya bir 8 milimetrelik film bobini düştü.

“Çocukluğumdan beri görmemiştim 8 milimetrelik film” dedi Verlaine. “Çocukluğumda bile eskiydi artık.”

Düşünceli bir halde “Seksen dört...” diyen Bruno, bir açıklama bulmak umuduyla zarfı aldı, evirdi çevirdi. Sesi derinden geliyordu ve Verlaine, aklında bu yılla ilgili bir düşünce, bir katliam anısına dikilmiş taş bir anıt olduğunu fark etti. “Evangeline’in annesi o yıl öldürülmüştü.”

Biyolojik Atık Depolama Tesisi, Grigori Laboratuvarları,

Yekaterinburg, Rusya

Evangeline, kalın deri kayışlar göğsüne batana kadar geri yaslandı. Bacaklarını oynatmak istedi ama onları da bağlamışlardı. Başını iki parmaktan fazla çeviremiyordu bile. Şakakları derinden derine zonkladığı için bulanık görüyordu. Gözlerini kapatıp tekrar açtı, odaklanmaya çalıştı, nerede olduğunu ve buraya nasıl geldiğini, panoya iğnelenmiş kelebek durumuna nasıl düştüğünü kavramaya çalıştı. Belleğinde tammlayamadığı şekiller, hatırladığı ama ne olduğunu çıkaramadığı duyumsamalar vardı; jet motorunun uğultusu mesela, bir iğnenin batışı, kayış tokalannm tenini kıstırması. Beton üzerine beyaz badanayı görünce bir hastanede, belki bir hapishanede olduğunu düşündü. Şakaklarındaki zonklama bir insan sesinin tınısını ve temposunu kazandıktan sonra parazite dönüp haşırtıyla dağıldı. Konuşan belki yakındaydı ama Evangeline onu bir tünelin ucundaymış gibi uzak ve yankılı duyuyordu.

Ses bir anda kesildi ve hatıralar, belleğinde bir kapı açılmış gibi bilincine doluştu. Çatıyı, kara kanatlı meleği, düelloyu hatırladı. Teslim olmasından önce bir anlığına hissettiği özgürlüğü, kısa fakat baş döndürücü uçarılık duygusunu anımsadı. Verlaine’in çaresizce olan biteni izleyişini hatırladı. Parmaklarıyla yanağına dokunduğunda tenine yayılan sıcaklığı, kanatlannı sırtına birleştiren hassas deriye değdiğinde vücudunu sarsan ürpertiyi hatırladı.

Sonra aklı, ömründe şimdiki kadar korkuya kapıldığı tek ana, New York’ta 1999’u 2000’e bağlayan geceye gitti. Bütün dünya yeni binyılm gelişim kutlarken, Evangeline kendi kıyametinin içine düşmüştü. Central Park’ta boş bulduğu bir banka oturmuş, dehşetten kımıldamayı bile başaramayarak çevresinden gelip geçenleri izlemişti. Melekler parktaki insan nüfusuna öyle bir karışmıştı ki, bedenlerini çevreleyen garip ışığa rağmen insandan farksız görünüyorlardı. Nefillerin bazıları, Evangeline’in kendilerinden olduğunu anlayarak önünde duraklamışlar, Evangeline de bütün benliğiyle çarpılmıştı. Onlardan biri olması imkânsızdı. Ama insan da değildi artık. Vücudunda meydana gelen değişiklikleri, bir başkasındaymış gibi gözlemliyordu. Nabzı yavaş ve hafifti, parmaklarıyla zor hissediyordu. Soluması o kadar azalmıştı ki, dakikada en çok iki üç nefes alıyordu. Ciğerlerini doldurduğunda, sanki havadan besin alıyormuş gibi yoğun bir zevk duygusu kaplıyordu içini. Ortalama Nefıl ömrünün insanlannkin-den altı kat fazla, beş yüz yıla yakın olduğunu biliyor, pek uykuya ihtiyaç duymayan bir vücut kafesinde sonsuz günler ve geceler boyunca yaşayacağı mahpusluğu hayal etmeye çalışıyordu. Bir canavardı o, tam da annesinin babasının yok etmek için uğraştıkları canavar.

Evangeline deri kayışları bir daha zorladı ama çok sıkıydılar. Kanatlan açılmış, masaya yayılmıştı. Kanatlarının ipek yumuşaklığını teninde hissediyordu. Kanatlarım kımıldatabilirse kayışların gevşeyeceğini, belki kurtulacak bir aralık bulabileceğini biliyordu. Fakat kıvrandığı sırada yakıcı bir acı hissetti. Masaya çivilenmişti. Çiviler kanatlannın derisini yırtıyordu.

Göz ucuyla birini fark etti. Başını çevirebildiği kadarıyla, beyaz önlüklü bir kadın görüyordu.

“Fevkalade bir yaratık” dedi kadın.

"Dr. Godwin de öyle birini anyordu zaten” dedi ikinci bir ses.

Evangeline’in cildi yandı ve elleri demir kelepçelerde titremeye başladı. Godwin adım biliyordu. Çocukluğundan hatırlıyordu. Bu işin arkasında Godwin varsa büyük tehlike altında demekti. Onun muamelesine maruz kalacağma kanatlarım kendi elleriyle yırtar atardı daha iyi.

Biraz serinletir umuduyla alnını deri kayışa bastırmak istedi fakat elektrotların yol açtığı zonklama tüm vücuduna ısı dalgası gönderdi. Acıdan gözleri doldu. Gözlerini kırpıştırdığında toplanan yaşlar şakaklarından aktı. Tepesinde yanan parlak bir ışık gözlerim kamaştırdı. Işığa alıştığında, bir elin tuttuğu bir şınnga gördü. Hemşire iğneyi damarına batmrken derin bir nefes aldı ve bilincini korumaya çalıştı. Derin bir uykuya dalmaktan çok istediği bir şey yoktu o anda. Ama kendini bırakamazdı. Bir uyursa bir daha uyanamayabilirdi.

Melekbilim Araştırma Merkezi, Devlet Hermitaj Müzesi, St. Petersburg

Dar demir merdivenden Hermitaj’m yeraltı dünyasma indikleri sırada, çok hafif barut kokulu oksijensiz hava Verlaine’i içine aldı.

“Yanımdan ayrılmayın, yerdekilere de takılmamaya dikkat edin” diyen Vera, önden gidip bir düğmeyi çevirince ortamı çıplak bir ampul aydınlattı. Duvarları kireçtaşmdan, eski ve uzun bir koridora inmişlerdi. Vera rafta duran el fenerini aldı, yaktı ve dar, karanlık bir geçide daldı. “Bu geçitler, çarların zamanında siyasi muhalifleri bastırmak için mühimmat depoladıkları dehlizlere gidiyor.” Bir köşeyi döndüler. Koridor Verlaine’e o kadar dar geliyordu ki, ceketinin kolları duvarlara sürünüyor, tebeşir tozu gibi beyaza bulanıyordu. “Barut kokusunu alıyorsunuz, değil mi?” diye devam etti Vera. “Ben her aldığımda, sarayın önünde toplanan binlerce kişiyi ve Rus ordusunun yine Ruslara karşı işlediği suçları hatırlarım.”

Vera bir kapıyı açıp onları bir odaya aldı.

“Şimdi bu dehlizler halka ait ve onlarca yıldır kayıt dışı sanat eserlerinin bekletilmesi için kullanılıyor. Buraya ilk tayin olduğumda, amirim bana aylarca buradaki sanat eserlerini tasnif ettirdi.” Duvardan ayırt edilmeyen ahşap bir kapmın önüne geldiklerinde durdu ve cebinden bir anahtarlık çıkardı. “Burası kendisinin özel odası. Sizi buraya soktuğumu öğrenirse kendimi kapıda bulurum.”

Vera işlek hareketlerle kapıyı açıp Bruno ve Verlaine’i içeri davet etti. Verlaine içeri adım atarken, objelerin yarattığı kargaşayı görerek sarsıldı.

“Angela Valko’nun ölümünden sonra, babası Dr. Raphael Val-ko onun yaptığı çalışmaları araştırma akademisine bağışladı.”

“Raphael’den yıllardır haber almıyorum” dedi Bruno. “Seksenlerde araştırmalarına bağımsız devam etmek için akademiyi bir anda bıraktı. Tanıştığımızda çok yaşlıydı zaten. Şimdiye ölmüştür herhalde.”

“Raphael Valko hayatta” dedi Vera. Bir rafın altına uzanıp deri kayışlı bir valiz çekti. Kapağını açtığı sırada havaya savrulan toz bulutları, fenerin cılız ışığında girdaba kapıldı. Feneri valize tutan Vera, üstü bir karış toz kaplı bir resim çerçevesi çıkarıp Verlaine’e verdi. Verlaine camı sildiğinde Evangeline ile karşılaştı. Bir elinden annesi, bir elinden babası tutmuşlardı. Beş altı yaşındaydı en fazla. Uzun saçları örülüydü; gülümsediğinde düşen ön dişi çıkmıştı ortaya. Evangeline de bir zamanlar normal bir çocuktu. “Keşke onu korumak için biraz daha uğraşsaydım” dedi Verlaine içinden. Her işin ters gitmesine yol açtığı duygusundan kurtulamıyordu. Fırsatını bulduklarında Evangeline ve Eno’yu yakalayacaklardı. Başını kaldırdığında, Bruno’nun elinde bir dosya gördü.

Bruno dosyayı açtı. İçinde çeşitli kâğıtlar vardı. Öndeki sayfanın üstüne el yazısıyla bir pasaj yazılmıştı. Bruno pasajı okudu: “Aklını gün ışığına çıkarmak isteyen, senin için bu sözlerim; her kim ki kurtarır kendini, dönüp bakmalıdır tekrar Tartaros’un mağarasına, hangi mahareti getirirse yanında, kaybeder aşağı baktığında. ”

“Boethius bu, Felsefenin Avuntusu” dedi Verlaine. Bu pasaj tüm melekbilimcilerin benimsediği bir mantra halini almış, Gözcülerin tutsak oldukları ve -melekbilimcilere göre- kurtarılmayı bekledikleri Şeytanağzı Mağarası denen jeolojik oluşuma gönderme yaptığı düşünülmüştü. Daha iyi görebilmek için yaklaştı ve pasajın yanma birinin el yazısıyla Babamın çevirisi yazmış olduğunu gördü.

“Ne olabilir bu?” diye sordu Verlaine Vera’ya.

“Bu” dedi Vera, “Muhterem Clematis’in Birinci Melekbilim Keşif Gezisi’nde tuttuğu defterin Dr. Raphael Valko çevirisinin ilk taslağı. Pasajın en açık göndermesi Eurydike ile Orpheus efsanesine; Orpheus sevdiği Eurydike’yi -Tartaros da denen- Hades’ten kurtarır ama son anda dönüp ardına baktığı için yine kaybeder. Ama Angela Valko bu pasajın sadece Orpheus’a ve Şeytanağzı Mağarası’nda bulunan lirine değil, ruhani bir yolculuğa, yani kişinin benliğin karanlığından yükselerek daha yüce bir amaç bulmasına atıfta bulunduğuna inanıyordu.”

“Angela bir çeşit Sufi miydi diyorsun yani?” dedi Bruno.

“Doğruya doğru, biraz değişik bir insandı” dedi Vera. “İliklerine kadar bilim insanıydı ama çalışmalarının büyük bir bölümünü de manevi bir yolculuğun unsurları olarak yorumluyordu. Madde âleminin bilinçdışı olanın bir ifadesi olduğuna, bu toplu bilinçdı-şınm da Tanrı olduğuna inanıyordu. Jung felsefesi de diyebilirsiniz ama bu tür mistisizm Cari Jung’dan önce de vardı. Her neyse, Angela’nın bu pasajda en çok dikkatini çeken, anlatının dikeyli-ğiydi. Çukurdan göğe, karanlıktan aydınlığa, cehennemden cennete yükseliş söz konusudur. Attığı her bir adım, arayan kişiyi kargaşadan bir adım daha uzaklaştırır, iyiliğin ve düzenin hüküm sürdüğü yere yaklaştırır.”

“Yakub’un Merdiveni gibi” dedi Verlaine.

“Veya” dedi Vera feneri bir odaya çevirerek, “tutkulu bir koleksiyoncu gibi.”

Verlaine gözlerine inanamıyordu. Camekânların içinde muazzam bir yumurta koleksiyonu vardı. Boyanmış düz yumurtalardan kesiti çıkarılıp etiketlenmiş dodo yumurtalarına, yeni filizlenen fasulye tanesi iriliğindeki cenini zara kıvrılıp yapışmış, formaldehit içinde tahnit edilmiş ardıçkuşu yumurtasına kadar binlerce tür kuş yumurtası sergileniyordu. Sonra kristal yumurtalar, mücevherli yumurtalar, Danimarka ve Fransa sarayından yumurtalar da vardı. Takıntılı bir bilinçle seçilmişti parçalar ve bu nedenle Verlaine’in ilgisini çekiyordu.

“Bana yukarıda gösterdiğin yumurta buraya çok yakışır, değil mi?” diye sordu Vera.

“Çok” dedi Bruno bıyık altından. “Nereden gelmiş bunlar?” “Bakın, bu kesinlikle aramızda kalsın” dedi Vera, “ben buraya sırf yumurtaları izlemeye gelmiyorum. Bence Angela Valko’nun elinde bir Faberge yumurtası olması ve bunu arşivimize kaydettirmenin bir yolunu bulması, tesadüfle açıklanamaz.”

“Sen şimdi en iyi âlimlerimizden birinin burada parmağı var mı demek istiyorsun?” dedi Bruno.

“Aynen” diye cevap verdi Vera gecikmeden. “Size uzun uzun araştırmalarımı anlatmayacağım ama şu anda çalıştığım şahsi projelerimden biri, Nefillerin üremesi hakkında. Zamanında, en an ırkların arasında yumurtalı üreme yaygmmış; doğanların kıvraklık, güç ve zekâ açısından üstün olmasını sağlıyormuş.”

Verlaine’in gözüne yumurtaların arasında duran ve Albrecht Dürer’in Ölçüm Kılavuzu'ndan alınmış olan bir çizim takıldı. Dürer’in yumurta çizgisi kuranımdan haberdardı; yumurtalan mükemmel geometrik şekillerinden ötürü an meleklerin dünyaya geldiği bir araç olarak gördüğünü de biliyordu. Verlaıne pek rağbet etmezdi bu fikre. Melekbilimcilerin iddialarını somut kanıtlarla destekleyemediğinde teori uydurma yolunu seçtiklerim düşünürdü. Vera’mn böyle bir fikirden yana olması fikrin makul olduğunu mu, yoksa Vera’nın kafayı sıyırdığım mı gösterir, bilemiyordu.

Vera devam etti. “Avrupa hanedanlarının çoğu yumurtadan doğma bir vâris istiyordu ve buna göre eşleştiler, kraliyet evliliklerini yumurtadan üreme ihtimaline göre düzenlediler. Fakat yıllar geçtikçe Nefıl yumurtalarına gitgide az rastlanır oldu.” “Huzurlarınızda Cari Faberge” dedi Verlaine.

“Öyle” dedi Vera. “Romanov ailesi de yumurta saplantısından azade değildi. Faberge de bu takıntıdan yararlandı. Yarattığı süslü ve oyuncaklı yumurtalar, açıldığında kralların gizli arzularına tercüman olan bir sürpriz taşıyordu; tabii en değerli sürpriz, bir yumurtadan doğacak vâristi her zaman. Paskalya’da mineli yumurtalar verilmesi geleneği, hanedanın bu şekilde bir doğuma duyduğu özlemden kaynaklandı. Bu hem çok prestijli bir durum olur, hem de ailenin bir anda sınıf atlamasını sağlardı.”

“Madem öyle, neden artık yumurta görmüyoruz?” diye sordu Bruno.

“Kesin bir cevabı yok ama görünen o ki Nefıller yumurtlama kabiliyetini yitirdiler. Bildiğim kadarıyla XVII. yüzyıldan bu yana yumurtadan doğum gerçekleşmedi ama umudu da sönmedi. XIV. Louis’nin sarayında yumurtlama öyle bir saplantı halini almıştı ki, saray şekercisi Paskalya için çikolata kaplı süslü yumurtalar hazırlayıp kral ve kraliçeye takdim etti. Yumurtanın içindeki sürpriz, kraliyet ailelerinin pek iyi bildiği bir konuya gönderme yapıyordu. Bir anda yumurta çılgınlığı ortalığı sardı. Sıradan insan aileleri tavuk yumurtalarını boyamaya başlarken fabrikalar yumurta şeklinde çikolata seri üretimine geçti; bunların bazılarının içindeki küçük oyuncaklar, mücevherli yumurtaların içindeki değerli biblolara, tabii o da bir keruvun doğumuna gönderme yapıyordu. insanlar, başlarındaki belanın üreme şeklini taklit ettiklerini bilmeden Nefıl âdetlerim benimsediler. Paskalya’da yumurta şeklinde çikolatanın bu kadar yaygın olması büyük bir ironi aslında. Marketten aldığın ambalajlı yumurtayı yerken, kökenini veya esprisini bilmediğin bir geleneği devam ettirmiş oluyorsun.” “Hıristiyanlar için yumurta, Isa’nın dirilişini temsil eder” dedi Bruno. “Bunun Nefillikle bağlantısını göremiyorum.”

“Yüzeyden bakarsanız Hıristiyanların Paskalya’yı kutlamasıyla tutarlı görünüyor” dedi Vera. “Ama derinine indiğinizde görüyorsunuz ki yumurta sembolünün Kilise ile bağlantısı yok. Yumurta boyama, Ortodoksların Paskalya sabahı yumurta kırması, yumurta avı ve benzeri birçok geleneğin kökeni belirsiz. Cermenle-rin pagan tanrıçası Eostre vardı tabii, onun bayramı da ilkbaharda kutlanırdı ama sokaktaki adama neden Paskalya’da yumurta boyadığım sorsanız cevap veremez.”

“Peki bu durumda Paskalya yumurtası yerine Noel yumurtası olması gerekmez mi?” diye sordu Verlaine.

“Noel, İsa’nın insan suretinin doğumudur” diye cevapladı Vera. “Paskalya ise ikinci ve manevi doğumu, ölümsüzlüğüdür. Yani doğumun içinde doğum; yumurtanın içinde yumurta.” Vera, feneri masaya bıraktı. “Böylece bu odada bulunma sebebimize dönebiliriz. Faberge’nin Keruv ve Araba Yumurtası’nın sürpriz parçasına biri -muhtemelen Angela Valko- bu plaketi eklemiş. Yumurtayı bulan kişinin, arşivde bu numarayla yer alan filmi izlemesini istemiş.”

Vera, odanın bir ucunda bulunan gri plastik kutunun yanına gidip bunu masaya taşıdı. Demir kelepçelerim açıp eski bir film projektörü çıkardı. Kablosunu çözüp telleri duvardan sarkan bir prize taktı. Projektör uğuldamaya başladı, bir düğmeyi çevirdiğinde ise duvara tam kare şeklinde, göz kamaştıran bir ışık huzmesi vurdu.

“Haydi bakalım” dedi. “Filmi alayım.”

Verlaine filmi Vera’nm avcuna bırakırken bir daha endişeye kapıldı. Belki laboratuvarı çekmişlerdi sadece, belki de film zamanla bozulmuştu ve karman çorman görüntülerden başka bir şey çıkmayacaktı.

Vera makarayı yerine taktı ve kolları doğru pozisyona getirdi. Filmi alıcı makaranın yarığına yerleştirip biraz sardıktan sonra düğmeye bastı ve makaralar hareketlendi. Kireçtaşı duvarda oynaşan sepya karelerin ardından, sanki Melekbilim Akademisi’nde öğretilen tüm büyülerden kuvvetli bir sihir sonucunda Angela Valko önlerinde belirdi.

Verlaine, Evangeline’in annesini karşısında görünce, projektöre giden kablolar omuriliğine elektrik vermiş gibi irkildi. Angela’mn yüzü asık, san saçlan atkuyruğu toplanmış, mavi gözleri objektife ve bıraktığı mesajı anlamaya çalışan izleyicilerinin gözlerine dönmüştü.

Verlaine anlaşılamaz bir dürtüyle karşısındaki kadınla konuşmak, uzanıp havadaki tozları aydınlatan ışığa dokunmak, bu hayale bir son vermek istedi. Güzel bir kadındı ve Verlaine ancak şimdi, Percival Grigori’yi bizzat gördükten sonra anlıyordu ki,

Nefil babasının tıpkısının aynısıydı. Beyaz önlüğünün altına siyah, boğazlı bir kazak giymişti. Laboratuvar steril ve düzenliydi; pencereleri geniş, zemini cilalı şaptı. Angela’nm arkasındaki rafta pensler, damlalıklar, tüpler ve ilk bakışta tanıyamadığı çeşitli laboratuvar malzemeleri duruyordu. Önündeki cam kapların bazılarında tozlar, diğerlerinde sıvılar vardı. Boynunda bir şey ışıldadı. Verlaine dikkatli baktığında, bir zincirin ucunda daha birkaç saat önce dokunduğu lir kolye ucunun sallandığını gördü.

Aniden kareye Evangeline’in babası girdi. Tişört ve kot pantolonla zımba gibi duran Luca, hiç de Verlaine’in hayal ettiği gibi biri değildi. Filmde genç, çevik, enerji ve azim doluydu. Uzun siyah saçları alnına, bronz tenine, kara gözlerine dökülüyordu. Hareketlerinde hep bir özen dikkat çekiyordu -objektiften biraz uzaklaştı, durup her şey yerli yerinde mi diye kontrol etti- ama halindeki uçarılık, Verlaine’in dinlediklerinden çok farklıydı. Melek avcıları biriminin kurucusu olan bu adam, söylenenlere göre karanlık, pek konuşmayan biriydi; stratejik düşünme kabiliyeti sayesinde melekbilimcilere korkutucu gelen bir kolaylıkla melekleri kıstırıp yakalayabilen bir savaşçıydı.

İkili birbirine filmin her ayrıntısını planlamışlar gibi bir anlaşma bakışı attıktan sonra Luca uzanıp Angela’yı yanağından öptü; her gün farkına varmadan belki onlarca kez yaptığı bir hareketti ama Angela’yı ne kadar derinden sevdiği, o öpücükten anlaşılıyordu.

Yan inilti, yarı hmltı gibi genizden gelen tuhaf bir ses, Ange-la’mn dikkatini çekti. Objektif de onun gözlerini takip ederek laboratuvar boyunca pan yapıp bir yaratığın üzerinde durdu. Nefil demir kancaya asılmıştı ve ayaklan havada sallanıyordu. Erkek olmasına rağmen platin sansı uzun saçları, dar omuzları, ince ve zarif beli ona narin bir güzellik vermişti. Bakır renkli parlak kanatları, ölmüş bir kuşun kanatları gibi üzerine devrilmişti. Yaratığı çınlçıplak soyup dövmüşlerdi galiba, muhtemelen de ilaçla-mışlardı ki, kafasını toparlayamıyordu.

Titrek görüntünün tutsağı haline gelen Verlaine, hem büyülenmiş hem dehşete düşmüştü. Örümcek ağma tutulmuş bir peri gibi güzel ve groteskti, ışıltılı cildi camdan giren en küçük ışık huzmesini yakalıyordu. Göğsünden ve bacaklarından usul usul süzülüp ayakuçlanndan damlayarak yerde biriken bal kıvamındaki sıvıyı tanıdı; Evangeline’in cildine dokunduğunda parmaklarına bulaşan salgıydı bu. Bir an Evangeline böyle bağlansa ne yapar diye düşününce içi acıdı. İpler bileklerini keserse çırpınır mıydı? Onu sorguya çekerlerken kanatlarını kalkan gibi vücuduna örter miydi? Luca belli ki yaratığı hırpalamıştı, bu halinin başka bir açıklaması olamazdı. Daha fazla şiddete başvuracak mı, bu da birazdan belli olacaktı. Bir anda başı dönmeye başlayan Verlaine, çıkıp dışarıdaki soğuk havayı içine çekmek istedi.

Angela Valko konuşmaya başladı. “Kullandığımız konuşturma yöntemlerini tasvip etmeyenlere söyleyeceklerim var. Kurucularımızın bundan iki bin yıl önce koydukları kuralların boyunduruğunda mücadelemizi sürdürmemiz imkânsızdır. Yıllarca onurlu davrandık, mücadelemizi ölçülü ve orantılı sürdürdük. Bunun sonucunda düşmanlarımız giderek palazlandı. Bize zarar vermek için akla hayale gelmeyecek yöntemler buldular. Biz de savunma yöntemlerimizi değiştirmek zorundayız. Akademide ya da burada laboratuvarımda benimle çalışan melekbilimciler, benim gerici olmadığımı bilirler. Benim eserim, gözlemler ve deneylerden kazıya kazıya çıkardığım olguların birikimine dayalıdır. Ben bir bilim insanıyım ve huzur içinde çalışmalarımı sürdürebilmeyi yeğlerim. Nefillerin ancak birkaç insan ömrüne sığacak hummalı çalışmalar sonucunda etkisiz hale getirilebileceğine inancım değişmemiştir.

Ancak yaratıkların ellerinin kollarının uzadığı, bizim de karşılık vermemiz gerektiği ortadadır. Dünya genelinde melek türlerinin nüfusu her yıl katlanarak artıyor. Yaratıklar insanlığa karşı zafer kazanmak üzere ve bize de tek düşen, durup yükselişlerini izlemek gibi görünüyor. Biz, Nefillere karşı savaşımızı kaybedemeyecek kadar uzun ve kanlı bir mücadele verdik. Buna göz yummayacağım. Bu mesajı da işte bu amaç için kaydediyorum. Luca ile yapacaklarımıza karşılık bir özür değil, bizi bu yola iten sebeplerin açıklaması olarak çekiyoruz bu filmi ve ölümümüz haünde -ki ikimiz de çok yakın hissediyoruz bu ihtimali-kalan melekbilimcilerin Nefillerin nasıl bir yapı kurduğunu anlamalarını amaçlıyoruz.”

Kadraja bir adam daha girdi ve Verlaine karşısında genç bir Vladimir İvanov görünce sıçradı. Verlaine, Vladimir ile New York’ta bu film çekildikten yirmi yıl kadar sonra karşılaşmış olduğunu hesapladı. Vladimir 1999 yılında her hali ve tavrıyla hayattan bezmiş bir adamdı, 1984’te çekilmiş bu filmde ise işine dört elle sarıldığı görülüyordu. Vladimir’in yanında, Verlaine’in tanımadığı bir kadın vardı. Kahverengi elbisesinin üzerine beyaz önlük giymişti. Heykel gibi hareketsiz durduğundan Verlaine kadının varlığım fark etmeyecekti neredeyse.

“Nadya bu” diye fısıldadı Bruno. “Vladimir’in kansı, laboratu-var teknisyeniydi, Angela’ya yardım ederdi. Angela öldürüldükten sonra akademiden istifa etti. Vladimir New York’a giderken de onunla gitmedi.”

Verlaine dikkatini tekrar filme verdiği sırada Vladimir yaratığı gövdesine sarılarak kancadan indiriyordu. Yaratık insanlardan en az yarım metre uzun olduğu için karga tulumba götürülmesi kolay değildi. Vladimir onu sandalyeye bağlarken çırpındı, tısladı, bütün vücuduyla kıvrandı ve bağlannı iyice sıkıştırdı. Yaratığın kanatları bağlı değildi; bunlar bir süre yarasa kanadı gibi ölgün durduktan sonra, melek can havliyle açınca Angela’nın yüzünde patladı ve onu duvara fırlattı. Verlaine’in Angela’yı koruma, onu yaratıktan uzaklaştırma dürtüsü eskisinden de kuvvetli geldi, bu sırada Luca da harekete geçti. Kamera sarsıldı ve sallandı, derken Luca masaya bırakınca görüntü düzeldi, hemen ardmdan da Luca tekrar kadraja girdi. Yaratığı kıskıvrak yakaladı, kanatlarım zorla kapattı ve Vladimir’in yardımıyla sımsıkı bağladı.

“Hadi artık” diyen Angela’mn sesi sertleşmişti. Yüzünün sol tarafında çizikler vardı. Bağlı meleğin karşısına bir sandalye çekti, kucağına defterini açıp tükenmezkalemin ucunu sayfaya bastırdı. Kalemin yayından çıkan tık sesleri, Angela’nın konuşmasına düzenli bir ritim katıyordu.

“Erkek Nefil sorgusu, Montparnasse, Paris, 1984.”

Angela, çekiyor mu diye Luca’ya bir bakış attıktan sonra dikkatini yine meleğe çevirdi. “Yaratık sabah 1.30 sularında Rivoli Sokağı civarında yakalandıktan sonra, ketamin enjeksiyonuyla Montparnasse binamıza getirilmiştir. İlk gözlemlere göre iki yüz ila üç yüz yaş arası bir Nefil olup türünün tüm özelliklerini taşımaktadır. Şahısla henüz iletişim kurulamamıştır. Sorulara cevap vermemektedir. ”

Angela meleğe baktığında Luca da kamerayla takip etti. Yaratık, sorgucusuna kısık gözlerle baktı. Yüzü öfkeden kıpkırmızıydı ve -sinire kestiğinden mi iplerin sıkılığından mı bilinmez- burnundan soluyordu. Damarları patlayacakmış gibi fırlamıştı cildinden. Angela ona soğuk ve klinik bir bakışla “Hazır mısm?” dedi. Yaratığın burun delikleri açıldı. Onun soyuna ve kıdemine sahip Nefillerdekiyle tutarlı bir saldırganlık sergiliyordu. Verlaine, düşmüş meleğin kaygısız, küstah öfkesini tanıyordu. Yıllardır Milton okumamış olmasına rağmen, göğün en parlak yıldızı Lucifer’in güzellik ve kibir pençesinde toprağın derinliklerine düştüğünü düşünmeden edemedi.

“Konuş ulan hayvan” diyen Vladimir, yaratığın arkasına geçip ipleri iyice sıktı.

Yaratık gözlerini kapatıp “Kelimeler kalkan olsa, sesim koşar yardımıma gelirdi” dedi. Söylediği sözler, meleklerin saf defterlerinden alınmış gibi sesinin üzerinden kayarak aktı adeta.

“Laf ebeliğiyle bir yere varamazsın” dedi Vladimir.

“Varmayalım o zaman” dedi yaratık.

Vladimir meleği şöyle bir süzüp aniden okkalı bir tokat patlattı. Meleğin dudaklarından ve çenesinden süzülen bir damla kan, göğsüne düştü. Yüzüne acımasız, şeytani, kibirle dolu bir gülüş yerleşti. “İşkenceyle sonuç alacağınıza inanıyor musunuz gerçekten? Ben sizin hayal bile edemeyeceğiniz şeyler yaşadım.”

Angela kalktı, defterini kalemini sandalyeye bırakıp kollarını göğsünde kavuşturdu ve Luca’ya “Belki yalnız konuşursam bize biraz daha yardımcı olabilir” dedi.

Kadraj aniden hareketlendi, kamerayı Angela ve meleği görecek şekilde masaya bırakan Luca görüntüye girdi. “Seni bu yaratıkla hayatta yalnız bırakmam” dedi.

Angela onu teskin etmek ister gibi elini koluna koydu. “Bu haldeyken fazla bir şey yapamaz. İşimize yarayacak şeyler biliyor, yeter ki konuşturalım. Bir patırtı duyarsanız hemen girin.” Angela, eziyetin bitmesini beklermiş gibi gözlerini kapatmış olan yaratığa baktı. Yüzüne kararlı bir ifade yayıldığında Verlaine onun kendini yaratığa karşı sınadığını, zekâsını ve gücünü onunkiyle ölçüştürdüğünü, kuman yaratığı yenme üzerine oynadığım gördü. Bu duyguyu biliyordu. Onu da avlanmaya iten tam bu duyguydu.

“Hadi Luca” dedi Angela kapıyı açarak. “Bir durum olursa haber veririm.”

Film önce karardı, sonra bir ışık patlamasıyla devam etti. Tepedeki fabrika tipi kocaman lamba kapatılmıştı, köşede yanan tek masa lambasının loşluğunda yaratığın üzerine mavi bir gölge çökmüştü. Angela Valko, yaratığın karşısındaki demir sandalyeye oturdu. Baş başa kalmışlardı.

“Adını söyle lütfen” dedi Angela.

“Üçüncü Percival Grigori” dedi yaratık. “İkinci Percival Grigo-ri’den olma, Sneja’dan doğma.”

Verlaine yaratığa gözünü dikmiş, bunun nasıl New York’ta tanıştığı kişi olabileceğini anlamaya çalışıyordu. Onun tanıdığı Percival Grigori hasta ve düşkündü; cildi saydamlaşmış, gözlerinin mavisi çekilmişti. Oysa filmdeki melek güzeldi, cildi sağlıkla parlıyordu, altın sarısı saçları ışıltılıydı ve yüzünde üstünlük, meydan okuma ifadesi vardı. Hatta melekbilimci ile meleğin birbirine benzerlikleri de şaşırtıcıydı. Bunları yan yana görenler, mutlaka yakın akraba olduklannı düşünürdü. Fakat Angela, babasının kim olduğunu hiç öğrenmemişti. İkisi de ileride başlarına neler geleceğini bilemezdi. 1984 yılında ve bilmemenin masumiyeti içinde donup kalmışlardı.

“Percival” dedi Angela biraz yumuşayıp, kavgaya hazırlanan birinin aklını çelmeye çalışan kadın rolüne bürünerek. “Bir içki ikram edebilir miyim?”

“Çok naziksin” dedi Percival. “Votka. Sek olsun.”

Angela kalkıp kadrajdan çıktı. Verlaine ekran dışında cam şıngırtıları duydu. Angela az sonra elinde kesme bir kristal bardakla döndü.

Percival bir kadehe, bir iple bağlı ellerine baktı. “Rica etsem?” Angela bir an duraksayıp ipleri çözmeye koyulurken Verlaine filmin içine dalmak, onu durdurmak, Percival’m kim olduğunu söylemek, onu uzaklaştırmak istedi. Az sonra olacakları düşününce kalbi tekledi. Angela Valko, tuzağa düşüyordu.

İpler Percival’m bileklerinden düşünce Angela votka kadehini verdikten sonra sandalyesine döndü. “Şimdi sorularıma cevap ver.” Percival kadehten bir yudum aldı, yuttu ve “Olabilir” dedi. “Ama önce ben bir soru soracağım: Genç ve güzel bir kadının mahzen benzeri bu laboratuvarda ne işi var? Pek bir tatmin sağladığını sanmam.”

“İşimin belli menfaatleri vardır” dedi Angela. “Bunlardan biri de, senin gibi yaratıkları yakalamak ve incelemektir. Öğrencilerime çok iyi bir numune olacaksın.”

Percival merhametsizce sırıttı. “Neyse ki büyükbabam kadar şiddete eğilimli değilim. Yerimde olsa, seni karşılaşmanızdan sonraki beş dakika içinde öldürmüştü bile. Seni ortadan ikiye yarar, kendi kanında boğulmaya bırakırdı. Ama seni böyle vahşi bir şekilde öldürmek benim aklımdan geçmez.”

“Sevindim buna” diyen Angela, bir elini beyaz önlüğünün katlan arasına soktu. Bir tabanca çıkarıp Percival’ın göğsüne doğrulttu. “Benim aklımdan her türlüsü geçer çünkü.”

Percival votkayı kafasına dikti, kadehi ne yapsam dercesi-ne bir an elinde çevirdikten sonra şimşek gibi bir hareketle Angela’ya fırlattı. Duvarda patlayan kadehin şangırtısı filmi cızırdattı. “Çöz beni” dedi Percival.

Angela gülümseyerek arkasına yaslandı. “Daha sohbete yeni başlamıştık, acelen ne?” Tabancayı, ağırlığını tartar gibi yavaşça kaldı-np tetiği çekti. Mermi ıska geçtiyse de, Percival şaşkınlık ve öfkeyle bir çığlık attı. “Seni buraya getirmemin bir sebebi var. Bana birtakım cevaplar vermeden seni bırakmayı da hiç düşünmüyorum.” “Ne soracaksın?”

“Merlin Godwin.”

“Tanımıyorum öyle birini.”

“Seninle irtibat kurduğuna dair kanıtlarım var” dedi Angela. “Senden de bana ayrıntılarım anlatmanı istiyorum.”

“Bize tehdit unsuru olduğunu sanman hatadır. Bilakis, senin çalışmalarından çok yarar gördük.”

“Ne verdi Godwin sana?” dedi Angela ölçülü bir sesle. “Deneyleri, denekleri, amacını, her şeyi öğrenmek istiyorum. Merlin Godwin’in benim çalışmalarımı nasıl ele geçirdiğini özellikle öğrenmek istiyorum.”

Percival, önündeki seçenekleri değerlendirir gibi uzun bir nefes aldı. “Proje daha başlangıç aşamasında.”

Angela klinik kayıtsızlığını korusa da, Verlaine, Percival’m onu faka bastırdığını, bu açıklamayı hiç beklemediğini görebiliyordu. Konuşacak gibiydi. İstediğini ansızın alması, Angela’nm dengesini bozmuştu.

“Teknik açıdan büyük hızla ilerliyoruz.”

Konuşurken Percival’m suratı değişti, beyaz teni daha da soluklaştı; sanki Angela’dan uzaklaşmış ve uzun zamandır içten içe yürüttüğü bir münakaşaya kapılmış gibiydi.

“Merlin Godwin son aylarda Demirperde ülkelerine seyahate gitti” dedi Angela. “Bunun projenizle bir bağlantısı var mı?”

“Eski dünyada çalışmak benim ilk tercihim olmazdı ama Gözcüleri de unutmamak gerek.”

“Valkin mi kazıyorsunuz?”

“Kazıyoruz demeyelim; fırtınadan toz toplamak gibi bir şey yaptığımız. Şartlar çok kötü ve bulunan miktarlar çok düşük. Ama malzeme lazım sonuçta. Başka yol yok.”

“Neye başka yol yok?”

“Mükemmelliğe” dedi Percival duygusuzca. Konuşurken mavi gözleri çakmak çakmak olmuştu.

“Mükemmellik bir kavramdır” dedi Angela. “İnşa edilecek bir şey değildir.”

“Anlık diyelim o zaman. Dört bin yıl önce kaybettiğimiz anlığımızı geri kazanıyoruz. Büyük Tufan’da kaybettiğimiz, nesillerce insanlardan üremekle bozulan an ırkımızı geri alacak ve an Nefil ırkını baştan yaratacağız.”

“Ha, siz kaybolmuş cenneti arıyorsunuz” dedi Angela hayretle. Percival gülümseyip hayır anlamında başını salladı. “Cennet

insanlar için yaratıldı” dedi. “Angelopolis yani Melekler Şehri ise melekler içindir, Yaradılış’tan bu yana dünyada benzerine rastlanmamış arı varlıklara aittir.”

“Böyle bir şey olamaz” dedi Angela. “Nefiller hiçbir zaman an olmadı. Siz meleklerden olup kadından doğdunuz. Sizin kökünüz melezdir.”

“Bana dikkatli bak” dedi Percival, “saydam tenime, kanatlanma çok iyi bak ve söyle bakalım; olabilen ne, olamayan ne? Benim ailem, olağanüstü arılıktaki Nefîllerin son temsilcisidir. Benim varlığım mümkünse, her şey olabilir. Ama gelecekte elde edeceklerimiz bundan bile inanümaz olacak.”

Angela kalkıp içeride volta atarken gölgesi meleğin üstüne vurdu. “Özel olarak Nefiller için inşa edilmiş bir alternatif dünya mühendisliği peşindesiniz.”

“Deney tüpünde bir damlacık biyolojik kültür hazırladık diyelim, bu kültür büyüyüp yeni bir dünya oluşturacak ve sizin insan uygarlığı dediğiniz şeyin yerini alacak.”

Angela Valko söylenenleri düşünürken, Verlaine onun akimdan neler geçtiğini kestirebiliyordu: Nefiller neden binlerce yıl insanlarla birlikte yaşadıktan sonra bu işe şimdi kalkışıyorlar? Onlan bu yola iten ne? Bu kadar büyük bir hedefe nasıl ulaşacaklar? Bu arada insanlara ne yapacaklar?

“Yeni bir uğraş değil bu” dedi Angela’nın düşüncelerini okuyan Percival. “Yıllardır bir çıkış yolu arıyoruz. Yapbozun eksik par-çalannı XX. yüzyılda bir bir tamamladık. Savaşlarda formüllerimizi insan kobaylar üzerinde denedik, bilim sayesinde yarattığımız şeylerin işleyişini kavradık, teknoloji sayesinde verileri toplayıp derleyebildik.” Percival ellerini kucağında kavuşturdu. “Bir de müttefik bulduk.”

“Dr. Merlin Godwin” dedi Angela. “Sizin adınıza casusluk ve hırsızlık yapacak bir melekbilimci buldunuz.”

“Irkımızın içinde olduğu açmazı anlayan bir adam bulduk” dedi Percival.

“Nefil gerilemesi” dedi Angela. “Nefillerin üreme kabiliyeti düştü, insan hastalıklarına bağışıklıklan zayıfladı, kanat açıklığıyla birlikte ortalama ömürleri de azaldı. Bu olan bitenden benim de haberim var elbette. Son yıllarda bunun muhtemel nedenleri üzerine çalışıyorum.”

“Meleklerin genetiği üzerine geliştirdiğin teorilerin bize muazzam yaran dokundu” dedi Percival. “Hatta senin çalışmaların sayesinde biz ırkımızı yeniden inşa edebileceğiz.”

“Benim çalışmalarımın genetik mühendisliğiyle alakası yok.” Percival tekrar gülümsedi ve Verlaine’in daha önce hissettiği, bu yaratığın Angela’yı istediği gibi parmağında oynatabileceği korkusu geri geldi. “Biz teorilerini çok iyi biliyoruz Dr. Valko. Nefıl DNA’sım çözmeye bütün kariyerini adadın. Melek proteinlerinin oluşumunda Valkinin rolü üzerine fikir yürüttün. Melek-insan melezlerinin gizemli yönlerini araştırdın. Hatta beni bulup yakaladın ki hiç azım-sanacak iş değil. Çalışmaların şifreyi çözdü, üretim sırlarını açığa çıkardı, bütün sorularım cevapladı. Ama sen hâlâ göremiyorsun.” Angela’nın giderek sinirlendiği, alt dudağının seğirmesinden belli oldu. “Gücümüzün nelere yettiğini bilsen şaşırırsın” dedi yüzünde çok hafif bir tedirginlikle. Kalktı, bir dolaba gidip uzunca yuvarlak bir cisim çıkardı. “Bunu tamyorsundur belki.”

Verlaine nesneyi hemen tanıdı: Mücevherlerle süslenmiş bir yumurtaydı. Cebindekine benziyordu ama tasarımı tamamen farklıydı. Dışına mavi mavi pırıldayan safirler serpilmişti.

“Bu da” dedi Vera gözlerini yumurtadan ayırmadan, “kayıp yumurtalardan bir diğeri.”

Verlaine Angela’yı gözüyle takip ederken tüm vücudunun kaskatı olduğunu fark etti.

Angela yumurtayı elinde çevirerek sandalyeye otururken taşlar ışıldıyordu. Percival’ın bile hayranlıkla baktığını gören Verlaine çok şaşırdı.

“Bir yerlerde görmüş olabileceğini düşündüm” dedi Angela. Yumurtayı açtı. İçinden gül şeklinde kesilmiş pırlanta gözlü, altın bir tavuk çıktı. Angela tavuğun gagasına bastığında kuş ikiye yarıldı ve ortaya bir dizi cam tüp çıktı.

Percival Grigori’nin yüzündeki ifade şaşkınlıktan anlamazlığa, oradan da öfkeye dönerken sesi sakin kaldı. “Nerede mesela?” Angela vakur gülümsedi. “Sizin bizi izlediğiniz gibi, biz de sizi izliyorduk. Godwin’in kan örnekleri topladığım biliyoruz.” Angela tüpleri tek tek eline alıp etiketlerini okudu. “Aleksey, Lucien, Evangeline.”

Angela kızının adım okurken sesi titremese, Verlaine ismi yanlış duyduğunu sanacaktı. Nefiller Evangeline’i daha çocukken gözleHne kestirmişse, şimdi ele geçirdiklerine göre ona ne yapacaklar acaba?

Angela tüpleri toparlayıp yumurtayı kapattı. “Ben bu örnekleri tam olarak neden topladığınızı anlamak istiyorum.”

“Anlamak istiyorsan” dedi Percival “sen de bize katıl. Çalışmalarına Angelopolis’te yer bulacaksın.”

“Kabul edemeyeceğim maalesef’ derken önlüğünün cebinden küçük bir şınnga çıkardı Angela. “Arılık konusundaki anlayışlarımız farklı.”

Percival gözlerini kısarak Angela’mn elindeki şırıngaya baktı. “O ne?”

“İçinde virüs olan bir süspansiyon. Kanatlıları etkiliyor, kuşlar ve Nefiller özellikle zayıf pozisyonda. Bilinen virüs türlerinin mu-tasyonlannı kullanarak kendi laboratuvanmda imal ettim. Grip gibi basit bir virüs. İnsanlara bulaştığında biraz baş ağnsı ve ateşten başka şikâyete yol açmıyor. Fakat Nefıl nüfusuna yayılırsa, Büyük Tufan’dan bu yana görmediğiniz toplu ölümlere neden olabilir.” Angela şırıngayı kaldırıp içindeki yeşil sıvıyı ışığa tuttu. Kadehte şarap dolaştırır gibi hafifçe salladı. “Bazıları biyolojik silah da diyebilir. Ama ben bunun kozları eşitleyeceğini düşünüyorum.”

Angela’nın gözlerinde bir acımasızlık kıvılcımı çakınca, Verlaine kadının sorguyu yine kendi tarafına çektiğini anladı. Percival Grigori tekrar onun avcundaydı şimdi.

Angela bir an duraladı, sonra şırıngayı parmaklarının arasına alarak Percival’a doğru adım attı. Orada bulunmamasını, Angela’nm babasıyla son anlarına tanık olmamasını söyleyen bir ses içini kemiriyordu Verlaine’in. Filmden bu yana geçen sürede, şırıngadaki virüs Nefıl nüfusunun yüzde altmışına bulaşmış, yaratıkları büyük bir hızla öldürmüş veya sakat bırakmıştı. Hastalık o kadar büyük bir güçtü ki, cemaatten insanlar bile bunun davalarına destek vermek için cennetten gönderilmiş bir illet olduğuna inanmışlardı.

Fakat Verlaine, Angela’nın bilmediği acı gerçekten haberdardı. Angela, şu anda oynamakta olduğu kumarda kaybedecekti. Melek ona sırlarını anlatacak ama bunun da bir sonucu olacaktı. Angela Valko, film çekildikten birkaç gün sonra ölecekti.

Angelopolis, Çelyabinsk, Rusya

Dr. Merlin Godwin, Evangeline’in derin soluk alıp verişini, gözlerinin baygınca devrilişini, bilinci kısa kısa yerine geldiğinde yüzüne yayılan çaresizlik ifadesini kaydetti. Onu son gördüğünde küçücük bir kızdı. Uzlaşmaz bir merakla bakmıştı ona. Yirmi beş yılını Evangeline’i arayarak geçirmiş, bu sırada da onu hep şimdi olduğu gibi, güneşte kurutulmuş bir yusufçuk kadar zayıf ve zararsız görmek istemişti.

“Al da bir yudum su iç” dedi Evangeline tekrar gözlerini açınca. Gülümseyerek dudaklarına damlattığı su, çenesinden sızdı. İlaçlar çok etkiliydi. Kayışları çözseler bile parmağını kımıldatacak hali yoktu.

“Beni hatırlıyor musun?” diye fısıldadı kolunu parmağıyla okşayarak. Evangeline’in onun kim olduğuna dair hiçbir fikri bulunmadığı anlaşıldığında, yine fısıltıyla ekledi: “Çok oldu ama annenle beni görmeye geldiğinizi hatırlarsın belki.”

Godwin, Angela Valko’nun isteği üzerine muayeneleri kendisi düzenlemiş, fakat Evangeline’i laboratuvarda kimse yokken görmekte ısrar etmişti. Bu nedenle ya sabah kimse gelmeden ya da akşam herkes gittikten sonra görüşmüşlerdi. Evangeline’i bizzat muayene etmiş, nabzını tutmuş, göğsünü dinlemişti. En korkunç durumlarda bile soğukkanlılığını bozmayan sarsılmaz Angela Valko’nun kızını kucağından indirmemesi, iğne damara girerken ve parlak kan şırıngaya dolarken kızın titreyen bedenini sımsıkı sarması duygulandırmıştı onu. İşlemin klinik bir prosedür olması Angela’yı rahatlatsa da Evangeline’i sakinleştirmiyordu; yaşadığı içgüdüsel korku, Godwin’e küçük bir kızdan çok kafese kapatılmış vahşi bir hayvanı çağrıştırıyordu.

Angela her muayenede olan biteni gözünü kırpmadan izlemiş

ve Godwin kadının endişe mi merak mı duyduğunu, kanda olağanüstü bir şey keşfedilmesini mi umduğunu bir türlü anlayamamıştı. Fakat laboratuvardan sonuçlar çıktığında hiç olağanüstü bir şeye rastlanmıyordu. Yine de Godwin her muayeneden bir numune ayırıyor, etiketlediği tüpleri çantasına kilitliyordu.

“Muayeneleri annen ısrarla istedi” diye fısıldadı Godwin, Evangeline’in çenesindeki bir damla suyu silerken. “Senin iyiliğinden endişe ettiği çok açıktı gerçi ama, bir annenin öz evladmı beden bütünlüğünü bozan muayenelere maruz bırakmakta ısrarcı olmasını da anlamak zor. Bütünüyle insan olmaması ihtimali hariç.” Evangeline konuşmaya çalıştı. Çok ağır ilaçlar verilmişti. Sesi cılızdı ve gözleri şaşı bakıyordu ama Godwin onun “Ama annem insandı” dediğini anladı.

“Olabilir; Nefil özellikleri insanlarda bir nevi kanser gibi tezahür edebiliyor” diyen Godwin, tıbbi gereçlerin durduğu bir masaya yürüdü. Keskinlikleri farklı sıra sıra neşterler, içtimaya çıkmış gibi onu bekliyorlardı adeta. En keskim olmasa da, kör de sayılamayacak bir neşter alıp Evangeline’in yanma döndü. “Sen de annen de dışarıdan insan gibi görünüyordunuz ama melek özellikleri -nasıl desem- içinizde kara ve pis kokulu bir çiçek gibi açmış olabilirdi. Bunun sebebini kimse bilmiyor, insandan doğan bir yaratığın dönüşmesine de çok ender rastlanıyor ama rastlandığı vakidir.”

“Peki ya değişim olursa?”

“Görebilmeyi çok isterdim” dedi Godwin neşteri parmaklarında çevirerek. Bir zamanlar Angela’nm en değerli öğrencisiydi; kendisine laboratuvar açılan ilk, Angela’nın sırrına vâkıf olan tek kişiydi. Fakat Godwin’in göstermediği, Angela’nm da göremediği, içindeki hırsın ne boyutlara varabileceği olmuştu. “Maalesef ikinizde de insan dışı bir varlık olabileceğinize dair hiçbir belirti yoktu. Kanlarınız kırmızıydı, senin de göbek deliğin vardı. Gelgelelim değişmiş ya da değişim belirtileri göstermiş olsaydın, me-lekbilimciler sana da olağan muameleyi yapacaklardı.”

“Yani?”

“İnceleyeceklerdi seni.”

“Öldüreceklerdi demek istiyorsun herhalde.”

“Sen anneni çok tanımadın” dedi Godwin alçak sesle. “Her şeyden önce bir bilim insanıydı. Angela, bir yaratığın ampirik veriler toplama doğrultusunda her türlü incelemeden geçirilmesine alkış tutardı. Senin üzerinde tahliller yapılmasına izin verdi. Hatta seni zorla bu çalışmalara soktu.”

“Peki ya onlardan biri olduğum anlaşılsa?” diye sordu Evangeline. “Öldürtür müydü beni?”

Godwin’in içinden gülümsemek geldi. Bunun yerine dudağını ısırdı ve gözlerini neşterin soğuk çeliğine çevirdi. “Annenin ne istediğinin pek önemi yoktu. Sende Nefillere genetik benzerlik yönünde en ufak bir belirti görülse ve cemaat bu konudan haberdar olsa, annenden alırlardı seni.”

Evangeline, deri kayışlan zorladı. “Annem karşı çıkardı buna.” “Babasının bir Grigori olduğunu o sırada kimse bilmiyordu. Ecdadının diğer üyelerden, hatta kendisinden bile saklanması bir zorunluluktu. Büyükannen Gabriella, Angela’nm bir melek olduğunun ortaya çıkmasının ikisini de mahvedeceğini pekâlâ biliyordu. Onun olduğu şey değil, olabileceği şey tehlikeliydi. Daha doğrusu” dedi Godwin, Evangeline ile göz göze gelerek, “asıl tehlike onun genetik potansiyelinde, vücudunun ortaya çıkarabileceği şeydeydi.”

“Tehlike bendim.”

“Çok bir tehlike olduğunu düşünmüyorum Evangeline” dedi Godwin, sonra neşteri Evangeline’in boynuna yerleştirip hafifçe bastırdı.

Godwin’in bastırmasıyla kesilen ciltten bir mavi kan tomurcuğu çıktı, kabarıp damla oldu. Godwin damlanın süzülüp köp-rücükkemiğinden akmasını, kızın boğazının çukurunda toplanıp yayılmasını izledi. Masadan bir cam tüp aldı. Işığa kaldmp baktığı sırada içi zafer duygusuyla doldu.

Hermitaj Köprüsü, Kış Kanalı, St. Petersburg

Saray duvarı boyunca ve petrol kaplı gibi kara, sessiz akan nehrin üstünden Vera ve Bruno ile yürümekte olan Verlaine, düşüncelerini bir türlü hizaya sokamıyordu. Taş yolun iki yanında İtalyan üslubunda, süslü iki dev bina yükseliyordu ve Verlaine kendini bir an için Rönesans döneminde geçen tarihi bir filmde hissetti, gölgelerden kadife pelerinli soyluların fırlayacağım düşündü. İçinde bulunduğu fiziksel ortam ile akimdan geçenlerin -Angela, Perci-val ve virüslü şırınga- birbirine zıtlığı, kafasını bulandırıyordu.

Vera’nm önce bir binaya, sonra diğerine işaret ettiğini göz ucuyla gördü. “Eski Hermitaj ve Hermitaj Tiyatrosu.”

Verlaine filmi tekrar gözünün önüne getirerek bir adım ileri çıktı. Hermitaj’da gördükleri arasında en çok Percival Grigori akimda yer etmişti. Altın kanatları, kehribar sansı salgıyla ışıldayan teni, el ve ayak bileklerini sıkıştıran ipleriyle Percival yüce bir yaratıktı ve Verlaine, ona karşı korkudan çok hayranlık duymuştu. Böyle melekler görmüştü elbette bugüne kadar. Hatta bazılarını Angela gibi sorguya çekmişti. Fakat şimdi içindeki taşlar yerine oturuyordu. Evangeline’i yakından gördükten, kanatlarına dokunduktan, vücudunun soğukluğunu duyumsadıktan sonra, Verlaine’in Nefilleri salt düşman gibi, insanlığın kanını emen asalaklar, itlaf edilmesi gereken iblisler gibi görmesi mümkün değildi. Bir taraftan cemaatin hedeflerine ve yöntemlerine karşı iğrenme duyarken, diğer yandan Evangeline’i bulmasına yardım etmeleri için onlara muhtaçtı.

Vera’ya döndü. Kız ona yetişmiş, ellerini ceketinin cebine sokmuş, yanında yürüyordu.

“Bu Angelopolis dedikleri yerin hiçbir yerde hiçbir kaydı yok” dedi deminden beri bunu konuşuyorlarmış gibi. “Burayı gören tek bir melekbilimci bile olmadı, bulmak için keşif gezisi de düzenlenmedi.”

“Çünkü kimse aklıselim sahibi Nefîllerin böyle bir yer inşa etmeye kalkışacağına ihtimal vermemiştir” dedi arkalarında yürüyen Bruno.

Verlaine dönüp Bruno’ya baktı. “İyi de” dedi Bruno’nun aldırmazlığına sinirlendiğim belli ederek, “Percival Grigori proje çoktan başlamış gibi konuşuyordu.”

“Film çekileli otuz yıl oluyor neredeyse” diye karşılık verdi Bruno. “Yapmış olsalar haberimiz olurdu.”

“Grigori yalan söylüyor olabilir” dedi Vera. “Angelopolis, meleklerin ütopyası gibi bir şey. Okulda herkes buranın adım duyar ama kimse varlığına inanmaz. Nefiller böyle bir yer inşa etmek istemiş olabilirler ama bu, inşaatın fiziksel olarak mümkün olduğu anlamına gelmez. Somut bir olgudan çok bir kavram gibi bu, Büyük Tufan’daki kırımdan bu yana meleklerin sığındığı bir fikir gibi.” “Angelopolis adında rivayetlere konu bir melek cenneti, Peter Pan’m Yokülke’siyle aynı şey” dedi Bruno.

“Tamam da, filmden anladığımız kadarıyla Nefiller -veya en azından Percival Grigori- bunun gerçekleştirilmesiyle meşgulmüş” dedi Verlaine. “Valkinin adı geçti. Ellerinde Evangeline’in kan örneği var. Bence 1984 yılında Evangeline’den ne istiyorlar-dıysa, şimdi de aynı şeyi istiyorlar, bu çok açık.”

Vera aniden durup Verlaine’e döndü. “Evangeline Cacciatore’yi 1999’dan beri gören olmadı.”

Bruno cevap verdi: “Evangeline dün gece Paris’te bir Emim meleği tarafından kaçırıldı. Verlaine olayın öncesinde onunla konuşma şerefine nail oldu. Keruv ve Araba Yumurtası onun yanındaydı, ondan da bize geçti.”

“Bana da bunun üzerine geldiniz” dedi Vera.

“Olup bitene anlam vermemizi sağlayabilecek tek kişi sen-sin” dedi Verlaine içindeki acelecilikle mücadele ederek. “Bunların hepsi tesadüf olamaz. Nefillerin Evangeline’in peşine düşmesinin de bir sebebi vardır. Angela, yumurta, film, Angelopolis hikâyeleri falan hep birden uydurma olamaz.”

“Tamam” dedi Bruno. “Ama Angelopolis’in işlevini, amacını, nerede kurulduğunu, hiçbir şeyi söylemedi Percival Grigori.” “Doğru” dedi Vera. “Kayıt durduktan sonra olanlan öğrenmemiz lazım.”

“Hepsi öldü” diye homurdandı Verlaine. “Vladimir, Angela, Luca, hatta Percival Grigori bile.”

“Aslında orada olanların hepsi aramızdan aynlmadı” dedi Bruno öne geçip sokaklarda taksi gözleyerek.

Kanaldan buzlu bir rüzgâr esti ve Verlaine ceketine iyice sarındı. Taş kemerin altında bir grup Mara meleği duruyor, sarı tenlerinin aydınlığı granit cepheye vuruyordu. Bunlar kolay kolay gün ışığına çıkmazlardı; yüzyıllardır karanlıklarda saklanmanın izi, çökük gözlerinden okunurdu. Kanatlan yeşil ve turuncu dalgalı, mavi hareliydi; seher vaktinin soğuk ışığında tavus kuşu tüyleri gibi yanardöner görünüyordu. Yaratıkları köprünün güzel kemerinin altında görmek bir huzursuzluk, alışmak için zaman gereken bir uyumsuzluk duygusu yaşatıyordu insana. Paris’te sıradan bir sabah olsa, Bruno “Alalım bunları” diye tuttururdu.

Geçmek bilmeyen dakikalardan sonra külüstür bir steyşın araba tangır tungur yaklaşıp ani bir frenle durdu. Bruno şoföre adresi söyledi, bindiler. Hareket ettikleri sırada Verlaine, yeni model siyah bir arabanın peşlerine düştüğünü fark etti. Taksiyle mesafesini koruyarak takip ediyordu onlan.

“Gördünüz mü?” dedi Vera.

Bruno evet anlamında başım salladı. “Gözüm üstünde.”

Verlaine dönüp kapıya yaslanarak arabayı gözlerken, Vera ile göz göze gelmeyi bekledi. Geldiklerinde kız hafifçe gülümsedi ve elini şöyle bir okşadı. Renk vermeyen bir hareketti bu, renk vermesin diye yapıldığı da belliydi.

Taksi, Mohovaya Sokağı’ndaki Sahne Sanatları Akademisi’ni geride bırakıp Pestel’i geçtikten sonra yolcularını iki yanı ağaçlı dar bir caddeye çıkardı. Barların ve kafelerin ışıklan yanıyordu ama mağazaların kepenkleri henüz kapalı ve kilitliydi.

“Burada inelim” dedi Bruno ve taksi kalabalık bir barın önünde durdu. İndiler; Bruno arkasına baka baka birkaç sokak yürüdüler, sonunda cephesindeki sıvalar dökülen bir dükkânın önünde durdular. Tabelasında LA VIEILLE RUSSIE yazıyordu.

Bruno çelik kapıdaki ağır topuzu kaldırıp bıraktı. Verlaine içeriden ayak sesleri duydu. Kapının ortasındaki gözetleme deliği aniden açıldı ve iri bir göz belirdi. Sonra kapı açıldı ve filmde gördükleri, Vladimir’in karısı ve Angela Valko’nun asistanı olan kadın onları karşıladı. Filmdekine göre biraz beli bükülmüş, saçları ağarmış olan Nadya’nın üzerinde siyah kadife elbise, yakasında yakut broş vardı. Verlaine saatine baktı, daha 7 olmamıştı.

“Opera için daha erken değil mi?” dedi Bruno hafifçe eğilip selam vererek.

“Merhaba Bruno” dedi kadın gür saçlarım omzuna atarak. Bruno eğilip kadını iki yanağından öptü. “Geleceğimizden haberin vardı demek.”

“Parisli melekbilimciler geldi mi herkesin haberi oluyor artık” deyip onları karanlık koridora buyur etti kadın. “Cemaatten arkadaşlar sizi araştırma merkezinde görmüşler, telefon edip haber verdiler. Buyurun, buyurun. Yalnız dikkatli olun. St. Petersburg’a geldiğinizden başkalarının da haberi olabilir.”

Evin içi tam bir Fransız eviydi. Koridordan geçip koyu ahşap ve kırmızı kadifeyle döşenmiş, barokumsu duvar kâğıdı kaplı, duvarlarında çiçekler yürüyen bir çalışma odasına girdiler. Tavandan sarkan dev avizenin kristalleri loşlukta fazla pırıldamıyordu. Nadya’nın peşinden girdikleri daha küçük bir odanın duvarları, yerden tavana kadar Rus Ortodoks ikonalarıyla kaplıydı. Her büyüklük ve şekildeki ikonalar öyle dip dibe asılmıştı ki çerçeveleri üst üste geliyor, odanın duvarları altın yaldız kaplıymış gibi görünüyordu.

Nadya, Verlaine’in tablolara baktığını fark edince, “Babam Ortodoks ikonalarını çok severdi ve Paris’teki antikacı dükkânının arka tarafını, ihtiyacı olan Rus ressamlara açmıştı” dedi. “Onlara boya ve fırça verir, karşılığında işlerini alırdı. Zamanında bire bir takas sayılırmış bu yaptığı. Şimdiyse bu tabloların hem tarihi, hem manevi değeri var. Kaybolmuş bir çağın tasvirleri bunlar. Tablolara baktığımda sürgün hayatını, aile dostlarıyla bahçede yenen uzun öğle yemeklerini, sesler yükselmese de kulağa çarpan farklı tınısıyla Rusça mırıltılarını hatırlarım. Gençliğimin müzesi bu ikonalar.”

Nadya o sırada yalnız olmadığım hatırladı ve yürümeye devam etti. Kuş kafesleriyle, mermer büstlerle dolu bir dizi dar odanın önünden geçtiler. Bir duvara yaslanmış duran camekânda yüzlerce renkli kelebek çeşidi sergileniyor, altındaki bakır plakette koleksiyonun Grandük Dimitri Romanov’a ait olduğu yazıyordu. Verlaine kelebekleri incelemek için yaklaştığında, pudralı gibi duran kanatlardan üzerine kötücüllük aktı, perspektif yanılsaması yaşadığını sandı. O anda da örneklerin aslında melek kanatlarından alınmış tüyler olduğunu fark etti. Kanatlarından zehir damlayan güzel ve öldürücü Avesta meleklerinin san kanatlarını, melek dünyasında süse püse düşkünlükleriyle nam salan ve kanatlan belli bir ışıkta bakıldığında akvaryumdaki balıkların pullan gibi mavi-mor renge dönen Farzuf meleklerinin yanardöner yeşil tüylerini, leş yiyici Andras meleklerinin eflatun ve turuncu tüylerini, sesleriyle insanı hayallere ve kayıtsızlığa sevk ederek büyü altına alan Faskein meleklerinin sedefli beyaz tüylerini, insanların ruhlarını ele geçirerek canlıların sıcaklığından beslenen asalak Mapa meleklerinin mat yeşil tüylerini gördü. Verlaine de bu türlerin birçoğunun taksonomi listesini aklında tutardı, ama ele geçirdiklerini saklamayı düşünememişti. Yaratıkları öldürüp kataloglara alma fikri onu hem heyecanlandırıyor, hem de iğrendiriyordu.

“Grandük Dimitri Romanov çok özel bir insandı” dedi Ver-laine’in ilgisini fark eden Nadya. “Bir Rus kimyagerin yardımıyla, melek tüylerinin tahnit edilebileceği bir koruyucu sıvı geliştirdi. Az buz başarı değildir; bir kokuyu ya da hayali tahnit etmekten farksızdır. Dimitri sürgünde tanıştığı annemle babama bu tüy örneklerini vermiş. Hatta aynı dönemde, sevgilisi olan Coco Chanel’in parfümlerini, özellikle de No. 5’i yaratmasına yardım etmiş. Kimileri, sır gibi sakladığı bir malzeme kullandırdığım söylüyorlar, Faskein meleğinin kanat lifleriymiş bu da. Chanel’in Neftilerle sıkı ilişkileri olduğundan, şaşırmam buna. Asıl şaşırtıcı olan parfümlerin bunca yıldır üretiliyor olması, hatta bazı sınırlı üretimlerde o gizli maddeyi hâlâ kullanıyorlar. Chanel’in işgal yıllarında Nazi entrikalarıyla içli dışlı olmasına da şaşırmamak lazım. Neftilerle ta Rus Devrimi’nden bu yana pek sıkı fikıydı.”

Verlaine bu bilgiyi nasıl yorumlayacağını bilemedi. Hanedanın Nefil kökenli olduğu herkesçe biliniyordu, devrilmeleri toplumda büyük sevinçle karşılanmıştı, ama Verlaine bunun sonraki kuşaklarda nasıl tezahür edeceği üzerine hiç düşünmemişti. Dimitri Romanov aslen Nefil ise, neden kendi türdeşlerinden tüy örnekleri topluyordu? Nadya’nm annesi babası nasıl insanlardı ki onunla alışverişleri vardı? Adamın Chanel’le ve Nazilerle ilişkileri, aile geçmişinde nasıl bir rol oynadı? Nadya’yı bunlarla ilgili sıkıştırmak istiyordu ama Bruno’dan konuyu kapatması yönünde bir uyarı bakışı alınca, kadını odanın sonuna kadar sessizce takip etmekle yetindi.

Nadya ahşap bir kapımn kilidini açıp onları daha geniş bir salona aldı. Verlaine bir an etrafa göz gezdirdikten sonra antikacı dükkânının arka kapısından girdiklerim anladı. Cilalı meşe masanın üzerinde pirinçten devasa bir yazarkasa duruyor, pırıl pınl anahtarlannın saçtığı ışık geniş vitrine yansıyordu. Yıllardır duvarlara sinmiş sigara dumanı yüzünden içerisi kesif tütün kokuyordu.

Verlaine tıklım tıklım dolu salonda güçlükle yol aldı. Bir barometre gördü, kocaman bir Rus sorgucu taşıyan mankenin yanından geçti, ipek döşemeli barok sandalyelerin çevresini dolandı. Bir duvar, yaldız çerçeveli aynalarla tamamen kaplanmıştı. Porselen biblolar, Rus askerlerinin yağlıboya tabloları, Büyük Petro’nun gravürü, bir çift altın apolet gördü. Fransa’da doğmuş bir Rus kadının, devrim öncesinden kalma Rus antikalarım XXI. yüzyılda St. Petersburg’daki Sovyet sonrası kuşak Ruslara satmasının ironisi büyüktü. Vitrinde yine yaldızlı boyayla, tabii tersten, LA VIEILLE RUSSIE, ANTIQUAIRE yazısı seçiliyordu.

“Kalabalığın kusuruna bakmayın” dedi Nadya. “Anne babamın ölümünden sonra La Vieille Russie bana kaldı. Antika dükkânının bütün parçalan burada şimdi.”

Başka bir kadın içeri girip küllenen ateşi karıştırarak odaya ısı ve ışık yaymasını sağladı. Verlaine, antikacının aynı zamanda konukevi de olduğunu fark etti. Bir çekyat ve içinde çay kutulan, reçel kavanozları duran bir dolap vardı. Dükkânın her tarafına tek kalmış sandalyeler, piyano sıralan, tabureler ve sandıklar serpiştirilmişti. Nadya oturmalarını işaret etti.

Vera, Verlaine’in kolunu dürtüp bir duvara doğru işaret ederek “Kayıp yumurtalardan biri de bu” dedi.

Verlaine bakışlarını Nadya’nm arkasında duran çerçeveli bir tabloya kaydırdı. Krem, kahverengi ve altın renklerinin ağır bastığı bir çocuk portresiydi. Boya koyu sürüldüğünden çocuğun tenine cilalı gibi bir ışıltı katmıştı. Beş altı yaşlarındaki çocuğun üzerinde dantel yakalı bir gömlek vardı. Verlaine tablodaki iri mavi gözlere, kıvır kıvır kahverengi saçlara, pembe küçücük ellere ve her nasılsa bu ellerde duran soluk renkli Fabergé yumurtasına dikkat etti.

“Portredeki çocuk benim” dedi Nadya. “Babamm bir arkadaşı Paris’te yapmıştı. Yumurta da Aleksandra’nm en sevdiklerinden Gülkurusu Yumurta; 1897’de, yani evliliğinin en mutlu döneminde armağan edilmiş.”

Verlaine gözlerini yaşlı kadına çevirdi. Gözleri biraz andırıyordu ama tablodakiyle başka benzerliği yok gibiydi. Tablodaki Nadya’nm çocuksu masumiyeti, avuçlarında tuttuğu yumurtaya yansımıştı, izlenimcilerin küçük ve kısa fırça darbeleriyle tasvir edilen yumurtanın ayrıntıları pek seçilemiyordu. Verlaine, Gülkurusu Yumurta’mn yüzeyinde bulanık portrelere benzer şeyler gördü. Tekrar Nadya’ya baktığında, yüz yıldır kayıp olan sekiz hâzinenin üçüncüsünü bulmuş olmasının önemini idrak edemediğini anladı. Kendini çakıl taşlanmn peşinden giden Hansel kadar çaresiz ve çocuk hissediyordu.

“Önce kamınızı doyurun” dedi Nadya. “Soma konuşuruz.”

“Yemeğe vaktimiz olmayabilir” dedi Verlaine.

“Vladimir’in ne çok çalıştığım hatırlıyorum” dedi Nadya sessizce. “Bir göreve çıktı mı günlerce gelmez, doğru dürüst bir şey de yemezdi. Bana tükenmiş bir halde dönerdi. Siz önce yemek yiyin, sonra anlatırsınız niye geldiğinizi.”

Bu sözler üzerine adeta kendi vücuduna geri dönen Verlaine, midesinde kuvvetli bir açlık sızısı hissetti ve Evangeline’le karşılaşmasından bu yana yemeğin aklına bile gelmediğini fark etti. Evangeline gibi insanoğlunun bedensel ihtiyaçlarından soyutlanmış bir varlık olmak nasıldır acaba diye geçirdi içinden. Karşılaşmanın üstünden saatler geçmişti ama hâlâ yanında olmak için can atıyordu. Onu bulması, bulunca da anlamaya çalışması lazımdı. Nerede ki şimdi? Nereye götürdü Eno onu? Evangeline’in soluk tenini ve kara gözlerini, Paris’teki damda ona bakışını gözlerinde canlandırdı. Bu işe başlayalı beri içine girdiği kırılgan kabuk, onu her düşünüşünde biraz daha çatırdıyordu. Onu bulacaksa çelik gibi bir iradeyle azmetmesi şarttı.

Nadya taş yüzeyli sehpanın üzerindeki ansiklopedi ciltlerini bir kenara kaldırdıktan sonra açtığı sandıktan porselen tabaklar ve gümüş kaşıklar çıkarıp her birini kuru bezle silerek sofrayı kurdu. Demin ateşi karıştıran kadm az sonra bir tencere yulaf çorbası, sonra da bir tabak kurutulmuş somon getirip sofraya bıraktı. Çay dolabının yarımdaki semaveri doldurup yaktıktan sonra odadan çıktı.

Verlaine kokuyu alır almaz kurt gibi acıktığım hissetti. Çorba kâseleri dolup dolup boşalırken vücudu ısındı, gücü ve enerjisi yerine geldi. Nadya konsoldan tozlu bir Bordeaux şişesi çıkardı, açtı ve karadut rengindeki şarabı kadehlere paylaştırdı. Üzüm ve tanen, bir yudum alan Verlaine’in dilini gıdıkladı.

Nadya’nm onları izlediğini, hareketlerine baktığım, vücut dillerini yorumladığım görüyordu. Melekbilimcilerin ne iş yaptığını bilen, en iyilerini görev sırasında izlemiş bir kadındı. Onlara güvenip güvenemeyeceğini kestirmeye çalışıyordu.

Nihayet, “Vladimir’in son görevinde yanındaymışsınız” dedi. “Bruno ve ben New York’ta onunlaydık” dedi Verlaine. “Toprağa verildi mi peki?” Sesi öyle alçaktı ki Verlaine zorla işitiyordu. “Akademiden bilgi almaya çalıştım ama teyit eden olmadı.” “Cenazesi yakıldı” dedi Bruno. “Külleri New York’ta bulunuyor.” Nadya dudağını ısırıp söyleyeceklerini tarttıktan sonra “Sizden bir iyilik isteyeceğim” dedi. “Küllerinin Rusya’ya getirilmesini ayarlayabilir misiniz? Yanımda kalmasını istiyorum.”

Bruno başıyla evet dedi ama o kadar kederli bir hareketti ki, Verlaine onun hâlâ New York’ta Nadya’nm kocasının başına gelenlerden pişmanlık duyduğunu anladı.

Nadya odadan çıktı, bir tabakta armutlu turtayla geri geldi, dilimlere bölüp yaldızlı tabaklarda servis ederken içeriyi yanık şeker ve karanfil kokusu sardı. Semaverde kaynayan çayı lale şeklinde fincanlara doldurdu.

“Nadya, bizim de sana gelmemizin bir sebebi var” dedi Bruno.

“Aklınızda bir şeyler olduğunu anlamıştım.” Bruno beze sarılı Melek ve Araba Yumurtası’m uzattığı sırada Nadya koltuğunda doğruldu.

Nadya okuma gözlüğünü takıp bezi sıyırdı ve elleri titreyerek yumurtayı inceledi. Yüzü kızardı, gözleri parladı. Verlaine, kadının duygularına zor hâkim olduğunu fark etti.

“Nereden buldunuz bunu?” dedi sonunda heyecan dolu bir sesle.

“Kızınız Vladimir’den kalan eşyalar arasında bulmuş, son yirmi dört saatte de bir sürü olayın ardından sonunda bizim elimize geçti” diyen Verlaine, daha ne kadar bilgi verebileceğini kestirmek için Bruno’ya bir bakış attı.

“Vladimir’e Angela Valko’nun verdiğini düşünüyoruz” dedi Bruno.

“Belki de Evangeline için saklaması düşüncesiyle” diye ekledi Verlaine.

“Hermitaj’da bana getirdiler, ben de kayıp yumurtalardan biri olduğunu tespit ettim” dedi Vera.

“Ziyaretinizin sebebi şimdi anlaşıldı” dedi Nadya yumurtayı avcımda tartarken.

“Tanıyor musun?”

“Elbette. Yıllarca ailemde durdu bu. Tabloda gördüğünüz yumurtanın da takımıdır.”

“Ne anlama geldiğini de çözebildiniz mi o zaman?” dedi Verlaine.

“Olabilir” dedi Nadya sessizce. Kalkıp tozlu kitaplarla dolu bir kütüphaneye gitti ve deri ciltli bir albüm çıkardı. “Yalnız yumurtanın tek başına bir anlamı yok. Bir sanduka veya zaman kapsülü gibi düşüneceksiniz; önem taşıyan nesne bunun içinde ve bu da o nesneyi gelecek nesiller için saklıyor.”

Albümü herkesin görebilmesi için bastırarak masaya açtı. Sayfalarında, her biri bir parça mumlu kâğıtla tutturulmuş kuru çiçekler vardı. Bazı sayfalarda aynı tür çiçeğin üç dört örneği bulunurken diğerlerinde tek bir taçyaprak duruyordu. Nadya albümü masa lambasının altına sürünce renkler canlandı. Çiçekler, her birinin yeri önceden dikkatle hesaplanmış gibi düzgün sıralar halinde dizilmişti. İris ve mine çiçekleri, yumruk kadar sıkı bütün goncalar, dil gibi kıvrılmış orkide yapraklan vardı. Altlarında Latinceleri-nin yazmasına rağmen Verlaine’in tanımadığı çiçekler de yapıştırılmıştı. Bazı yapraklar kelebek kanadı kadar ince ve saydamdı, da-marlan seçiliyordu. Bunlara dokunmak istedi ama öyle güzel, narin ve kırılgandılar ki, sanki parmağı değse toz olup uçacaklardı.

Albüme ilk olarak çiçekler yerleştirilmişti. Ama bunun üzerinden daha modern, pek albenisi olmayan, alelacele hazırlanmış bir kat daha çıktı. Çiçeklerin tutturulduğu yaprakların üzerine kargacık burgacık yazılarla, başı sonu belirsiz notlar alınmıştı. Kenarlara matematik denklemleri karalanmış, kimya sembolleri ve formülleri özensizce yazılmıştı; bu haliyle albüm, laboratuvar-da tutulan deney defterine benzemişti. Verlaine’in anlayabildiği kadanyla notların bir düzeni yoktu, birçok kâğıtta yer kalmayınca sayılar hiç ara vermeksizin diğer yapraklara taşmıştı.

Nadya albümü bir süre karıştırdıktan sonra, üzerine Fransızca bir şeyler yazılmış tek bir san kâğıt parçası buldu. “Şunu okuyun” dedi albümü Verlaine’e uzatarak.

Nuh’a bütün hastalıklannın ilaçlarım ve ilaçlarının tuzaklarını anlattık, toprakta biten otların nasıl şifa olacağım söyledik. Bütün ilaçlarla ilgili ne anlattıysak Nuh hepsini tek tek defterine yazdı. Böylece kötü ruhlar, Nuh’un oğullarına zarar vermekten men edildi.

Oturup sessizce bu gizemli sözlerin anlamını düşündüler. Verlaine, bu albümün ortaya çıkması sarmaşıklarda bir yol açmış da onları ileri çağırıyormuş gibi akıllannm başka bir yöne dönmekte olduğunu fark etti.

Nadya bir anda albümü kapatınca havaya tozlar yayıldı. “Benim annem babam sıradan insanlardı” dedi biri itiraz edecekmiş gibi gözlerini kısarak. “Bir şekilde olağanüstü işler geldi başlan-na. Böylece benim hayatım daha büyük güçlerin aracı halini aldı; Vladimir buna tarihin gücü derdi, bense sadece insanın ahmaklığı diyorum. Küçük bir rolüm vardı ve bütüne bakıldığında kayıplanm pek bir anlam ifade etmedi. Fakat benim için muazzam kayıplardı. Her şeyimi Nefîller aldı. Onlardan, tüm sevdiklerini kaybetmiş bir kadının taammüden büründüğü katışıksız nefretle tiksiniyorum.”

Nadya çayım bitirip fincanı masaya bıraktı.

“Anlat biraz” dedi Bruno Nadya’nın elini şefkat ve sabır dolu bir hareketle tutup.

“Beni asistanı yapan Angela olmasa belki hayatım başka türlü şekillenirdi. Angela Valko olmasa, aşkıyla hayatımı değiştiren Vladimir ile tanışamaz, annemle babamın melekbilime ne kadar büyük katkılar yapmış olduğunu idrak edemezdim.”

Verlaine’in gözünün önüne Dimitri Romanov’un kanatlan geldi. “Ailenizin Romanovlarla bağlantısı var mıydı?”

“Annemle babam devrimden önce son Rus Çan II. Nikolay ve Çariçe Aleksandra’mn himayesinde görevliydi. Annem, çarın kızlan Olga, Tatyana, Maria ve Anastasya’nm birçok mürebbiyesin-den biriydi. Rusya’ya on sekiz yaşmda Fransa’dan gelmiş ve kısa süre sonra da çann muhafız alayının seyislerinden olan babamla tanışmış. Âşık olmuş, evlenmişler. Nikolay’la Aleksandra’mn St. Petersburg’da saray hayatının aşınlıklanndan sıkılıp kaçtıkla-n Çarskoye Selo’da yaşamış ve çalışmışlar. Hanedan, sıradan insanların hayal dahi edemeyeceği lükslerle dolu olsa da sessiz ve evcimen bir hayat sürdürmeyi tercih edermiş.

Doğma büyüme Parisli olan annem, grandüşeslere Fransızca öğretmiş. Kızlann üst düzey bir Fransız diplomatın oğullarıyla ta-mştınlmasına nasıl yardım ettiğini anlatmıştı bir kere. Böyle şeyler pek olmazmış; kral çocukları diplomat çocuklanyla tanıştırıl-mazmış ama, her nedense bunları tanıştırmaya karar vermişler; annemi de grandüşeslerin terbiyesini, dil kabiliyetlerini değerlendirsin diye yemek salonuna çağırmışlar. Annem grandüşeslerin yanında kalıp konuşmalarım dinlemiş. Kızların toplum içindeki zarafetinden etkilenmişse de, asıl salonda sergilenen hâzinelere bayılmış. Özellikle de çarın her Paskalya’da çariçeye armağan ettiği mücevherli yumurtalar dikkatini çekmiş. En güzel noktalara yerleştirilmiş yumurtalar ışığı binbir renkte saçıyor, her biri süreğen bir ihtişamın benzersiz örnekleri olarak göz ka-maştınyormuş. Birkaç yıl sonra Nikolay’m devrileceğim ve Çarskoye Selo’daki hayatlarının son bulacağını bilemezdi tabii. Hele bu yumurtalardan birkaçının ona emanet edileceğini, en acayip düşlerinde bile göremezdi.”

Verlaine, anlatılanları nasıl karşıladığını görmek için Vera’ya göz ucuyla baktı. Paskalya yumurtalarına ve hanedanın yumurtadan doğma vârislerine dair ortaya attığı şüpheli iddiaları, çariçenin koleksiyonu destekler gibiydi. Fakat Vera’nın yüzü, gün ağarmadan Hermitaj’a vardıklarındaki kadar ifadesizdi. Duygulan, bilimsel uzmanlığın soğuk duruşunun arkasına gizlenmişti.

Nadya onların ne tepki verdiğiyle hiç ilgilenmiyor gibiydi. Gözlerini uzaklardan ayırmayarak devam etti: “1917’deki devrim ve kraliyet ailesinin Yekaterinburg’da 17 Temmuz 1918’de kurşuna dizilmesi, annemle babamın hayatlarını altüst etmiş. Çarın Mart 1917’de tahttan indirilmesi ve Ekim-Kasım 1917’deki devrim arasındaki kısa sürede, çariçe en değerli hâzinelerinden bir kısmını saklamaya karar vermiş. Mücevherler sonuna kadar ailede kalmış, hatta kurşuna dizildiklerinde mermiler elmasları, incileri parçalamış, ama daha büyük parçalan bırakmak zorunda kalmışlar. Bizimkiler sıradan, çalışkan, Romanovlara sadık insanlar ol-duklanndan bu özellikleri Aleksandra’nın çok hoşuna gidermiş. Bu nedenle sakladıklan hâzinelerin yerini bizimkilere söylemiş.” “Ama Çarskoye Selo’daki sarayı yağmaladılar” diye araya girdi Vera. “Çarın hâzinelerine devrimciler el koydu; depolara doldurdular, fotoğraflarını çekip katalog çıkardılar, sonra da çoğunu söküp sermaye biriktirmek için yurtdışında sattılar.”

“Maalesef doğru söylüyorsunuz” dedi Nadya. “Annemle babam çarın hâzinelerini koruyabilecek durumda olmadıklarından, taşıyabildikleri kadarını toplayıp Finlandiya’ya kaçtılar, orada Birinci Dünya Savaşı’nın sonuna kadar sürgündeki bir Rus’un emrinde çalıştılar. Bundan birkaç yıl sonra da Paris’e yerleşip ‘Eski Rusya’ dedikleri antikacı dükkânım açtılar.”

“Bunların hepsini taşımışlar mı?” dedi Verlaine etrafındaki kalabalığı işaret ederek.

“Elbette hayır” diye cevapladı Nadya. “Bu objeleri ömürleri boyunca koleksiyonculuk yaparak biriktirmişler. Ama hâzineden bazı parçalan kaçırmışlar gerçekten. Büyük de risk almışlar.” Verlaine, onları Nadya’ya getiren mücevherli yumurtayı eline aldı. “Bu yumurta, sizinkilerin Fransa’da bir hayat kurmalarını sağlamış.”

“Evet” dedi Nadya. “Elinizdeki yumurta ve tablodaki mineli Gülkurusu Yumurta, annemle babamın 1917’de Rusya’dan kaçırdıkları sekiz yumurtanın ikisi. Diğer kaçırdıkları pek o kadar göze batmıyor ama daha değersiz değil.” Nadya, çiçek albümünü ihtiyarlıktan parmaklan bükülmüş ellerine aldı. “Başta bir hatıra albümü sanmışlar. Bu albümlere XIX. yüzyılın sonuyla XX. yüzyılın başında çok rastlanırdı. Genç kızlar özel günlerde verilen çiçekleri, özellikle de taliplerinden gelenleri kurutup saklardı. Kaymak tabakanın genç kızlan arasında çok değerliydi böyle albümler. Bu çiçeklerin hepsini dört grandüşes bizzat toplayıp kurutmuş olabilir. Tuhaf bir albümdür, bizimküer de sırrına tam vâkıf olamamıştır hiçbir zaman. Ama çariçenin çok değer verdiğini biliyorlardı. Bu nedenle de kendilerine sakladılar ve satmaya hiç kalkışmadılar. Annemle babam ömürleri boyunca imparatorluğun pek çok hâzinesini aldılar ve sattılar. Mesleğe böyle başladılar, ünlerini böyle kazandılar. Fakat annem albümü de, yumurtaları da kesinlikle satmadı. Ölmeden önce albümü bana emanet etti.”

“Annenizle babanız bu albümün önemini idrak edememiş olabilir” dedi Vera sert bir ses ve çakmak çakmak gözlerle. “Ama siz de çiçeklerin anlamına dair bir şeyler düşündünüz herhalde.” Nadya bir an tereddüt etti. Bildiklerini açıklamakla açıklamamak arasında gidip geliyor gibiydi.

“Nadya” dedi Bruno karşısındaki kadından çok tablodaki çocukla konuşuyormuş gibi yumuşak bir sesle. “Melek ve Araba Yumurtası’nı Verlaine’e veren Evangeline’di. Angela Valko’nun kızı yönlendirdi bizi buraya.”

“o kadarını tahmin ettim” dedi Nadya hafife alınmaya sinirlen-mişçe bir tavırla. “Yumurtanın anlamını çözmenize de bu yüzden yardım edeceğim.”

Angelopolis, Çelyabinsk, Rusya

Evangeline üstüne doğru gelen tuhaf şekilleri seçebilmek için gözlerini kırpıştırdı ama sadece tepesinde yanıp sönen renkler, yanlarında beyaz bir aydınlık, ilerisinde karanlıktan ibaret ışık oyunları görebiliyordu. Yutkunduğunda boğazına saplanan derin acı onu gerçekliğe döndürdü. Neşter kesiğini hatırladı. Godwin’i ve bir tüpü kendisinin kanıyla doldururken nasıl mağrur gülümsediğini hatırladı.

Gözleriyle tavanı tarayıp hareketli, renkli ışığı takip etti. Mekânın diğer ucundaki mikroskop benzeri bir cihazdan renkli ışık yayılıyordu. Bu kaleydoskop parıltısının altında Godwin durmuştu, soluk teni bir kırmızı bir mor renge bürünüyordu. Yansımanın dibinde bir satır yazı vardı. Evangeline gözlerini kısarak bunu okumaya çalıştı: “2009 mtDNA: Evangeline Cacciatore, 33, anne tarafı Angela Valko/Gabriella Levi-Franche. ”

Evangeline’in bakışlarım takip eden Godwin, “Yıllar önce annenin DNA’smdan örnekleri de incelemiştim” dedi. “Mitokondri DNA’m da incelemiştim ama aslına bakarsan gerek yoktu. Kadın tarafından geçen genler, mitokondri DNA’smda bire bir korunuyor. Sen, annen, anneannen, anneannenin annesi; anne tarafınızdaki tüm kadınlarda aynı genetik yapı göze çarpıyor. Bir kavram olarak düşünürsen çok güzel aslında. Her kadın, tarihteki en eski kadın atasıyla bire bir aynı DNA dizilerine sahip. Kadının vücudu, bu kodu geleceğe aktarmak için bir araç.”

Evangeline cevap vermek istedi ama konuşamayacak gibiydi, ilacın etkisinin geçmekte olduğunu, parmaklarım kımıldatmasından ve boynundaki acıyı hissetmesinden anlıyordu ama henüz dili tam çözülmemişti.

“Yorma kendim” diyen Godwin, Evangeline’in başucuna kadar

yürüdü. “Konuşmanın bir anlamı yok. Ağzından çıkacak hiçbir söz ilgimi çekmeyecektir. Bu mesleğin en sevdiğim tarafı, öğrenmek istediğim her şeyi vücudun bizzat anlatması.”

Evangeline dudaklarım sıktı ve uyuşuk dilini zar zor hareketlendirerek, “Annem neden kanımı almana izin verdi?” dedi.

“Ha sen sebepleri mi merak ediyorsun? Bana göre seninle yaptığım çalışmaların fizyolojik kısmının, yani kanım alma sebeplerinin, annenin tek kızını bu deneylerde kullandırırken hissettiklerinin filan hiçbir ehemmiyeti yoktur. Benim işim, insan varoluşunun lüzumsuzca üst üste yığdığı katmanları bir ustura gibi yarıp içindekini ortaya çıkarmak. Duyguların, annelik sevgisinin, manevi bağların bu laboratuvarda yeri yoktur. Ama madem sebeplerle ilgilisin, bak sana başka bir şey göstereceğim.”

Godwin tekrar mikroskobun başına gitti. Hafif tıkırtılarla merceğin altındaki lameli değiştirince tavana yeni bir görüntü yansıdı.

“Otuz yıl önce senin kanınla annenin kanından aldığım kaba resimler bunlar” dedi. “Bu kadar bulanık görüntülerle bir adım bile yol almış olmam mucize. Tabii teknoloji çok ilerledi.” Masaya yürüyüp Evangeline’in yanında durdu. “Ayrıntıları göremiyorsun ama yakından baksan annenin kanıyla senin kanın arasındaki muazzam farkı seçebilirsin. Annen, melek soylu bir canlı değildi. Percival Grigori’nin kızıydı ve bir insandı. Kendisindeki melek genleri çekinikti ve o da hep insanmış izlenimi verdi. Babasına benzese de, dış görünüşü tepeden tırnağa insan olan bir organizmanın kafesiydi sadece. Gen dizisinde de görülebiliyor bu.” Godwin, ikinci resmin altına geçip durdu. “Fakat senin kanının çok farklı, çok özel olduğunu ben de, annen de hemen fark ettik. Annenin melez kanma hiç benzemiyor. Anneannen Gabriella’nm insan kanma da benzemiyor.”

“Ama DNA’mızm tıpatıp aynı olduğunu söyledin” dedi Evangeline resimleri seçebilmek için gözlerini kısarak.

“Mitokondri DNA’nız aynı” dedi Godwin. “Ama beni ilgilendiren senin mitokondri DNA’n değil. Seni olduğun kişi haline getiren, babandan aldığın genetik miras.”

Evangeline gözlerini kapatarak Godwin’in söylediklerini düşündü. Luca’nm sonsuz enerjiyle dolu haliyle yanında yürüdüğünü gözünde canlandırdı. Onu Neftilerden uzaklaştırmak, korumak için elinden ne geliyorsa yapmıştı ve Evangeline bu nedenle onun doğaüstü güçleri olduğuna inanmıştı hep. Ama gerçekte babası, özelikleri olmayan alelade bir insandı. Godwin bir yerde hata yapıyordu. Luca’dan ona miras kalanlar, kanında tespit edilemezdi.

La Vieille Russie, Antiquaire, St. Petersburg

Bruno onu filmde gördüğünden, sessiz ve düşünceli halinin Angela Valko’nun baskın ve canlı kişiliğinin gölgesinde kaldığını fark ettiğinden beri, onun her şeyi büyük dikkatle izleyip dinleyen, yaşadıklarım akima yazan mükemmel tanık olduğunu düşünüyordu. Vladimir’in kansı sıfatıyla hem işin içindeydi, hem de olan bitene dışarıdan tanık olma imkânına sahipti. Asıl mesele, durumu doğru şekilde idare etmek olacaktı. Verlaine yaşadıklarına dair sabırsızlığım gizlemekte zorlanırken Vera umursamaz duruyor, Nadya bir figüran gibi davranıyordu. Bruno, Verlaine’i anlıyordu ama henüz Vera’ya güvenip güvenemeyeceğini çözememişti, bu nedenle tepkilerini dikkatle gözlemliyordu. En iyi ajanlar genellikle en riyakârlar arasından çıkardı.

Nadya, albüm kapağınm içindeki pirinç plaketi işaret etti. Ortasında bir arma vardı, kelimeler de gösterişli harflerle cilalı plaketin üstüne kazınmıştı: DOSTUMUZa sevgilerle, OTMA, Çars-koye Selo.

“Görüyor musunuz?” dedi Nadya. “OTMA, Romanovlann dört kızı olan Olga, Tatyana, Maria ve Anastasya’mn ortak imzası. Bu dört kız, çar ve çariçeyle birlikte 1917’de hunharca öldürüldü. Kartlara ve mektuplara bu şekilde imza atarlarmış, erkek kardeşleri Aleksey de ablalarından kısaca OTMA diye söz edermiş.” Albümü karıştırıp siyah beyaz bir fotoğraf çekti.

Bruno, iri anlamlı gözleri, beyaz keten elbiseleri, açık tenleri ve kıvır kıvır saçlarıyla kızlan pek güzel buldu. Böyle güzel kızlan öldürmenin nasıl bir canavarlık olduğunu düşündü.

“Romanov ailesi hakkında azıcık bilgisi olan, OTMA’nın anlamını bilebilir” diye devam etti Nadya parmağını plakete sürerek. “Ama Dostumuz dediklerinin kim olduğunu anlamak daha zor.”

“Neden daha zor?” diye sordu Verlaine sabırsızlıkla.

Bruno, Verlaine’e sus da kadın konuşsun der gibi bir bakış atıp Nadya’ya döndü. “Dostumuz’un kim olduğuna dair bir fikrin var mı?”

Nadya hepsini dikkatle süzdükten sonra, albümü inceleyen Vera’ya döndü. “Tek bir kişi değildi. Çariçe Aleksandra, müneccimleri ve büyücüleri için bu kod adım kullanırdı. Kocasına mektup yazarken, söz ettiği her kimse adım ifşa etmez, bir skandal çıkmasın diye takma isimler kullanırdı. Aleksandra, Dostumuz’u ilk kez Mösyö Philippe için kullanmış. 1897’de tanışmış bu mistik ve şarlatan Fransız’la. Büyüye, keramete çok inanan bir kadındı Aleksandra. Adam saray rahibi gibi bir pozisyona gelmiş sonunda.” “Kraliçe Elizabeth’in John Dee’si gibi” dedi Vera.

Bruno, Vera’yla bir an bakıştı; etkilenmişti. Pek adı bilinmeyen, kayda geçmiş ilk melek çağırma seanslarını düzenlemiş bir melekbilimciydi John Dee. Vera’dan hoşlanmaya başlamıştı.

“John Dee, manevi akıl hocası olmaktan çok saray âlimlerinden biriydi” dedi Nadya. “Ama teşbihte hata olmaz. Rus ve İngiliz kraliyet ailelerinin arasındaki birçok benzerlikten biridir bu. Aralarında çok girift ilişkiler vardı.”

“Çariçe, İngiliz Kraliçesi Victoria ile Albert’m torunuydu” dedi Vera. “Çar Nikolay da anne tarafından Kral V. George’un kuzeniydi. Nikolay’m babası, Romanovlardan III. Aleksandr’dı.”

“Aynen öyle” dedi Nadya. “Nefıller hanedanın tüm uzantılarına sızmıştı ve bu ailelerin tüm çocukları -Grandük II. Mihail gibi genetik arızasıyla insan olan birkaçı hariç- Nefil soyludur. Bu ailelerin çocukları hem bizim faaliyetlerimizin hem de tabii tarihin yönünü belirlediği için, bunların üremeleri Avrupalı melekbilim-ciler tarafından yakından takip edilirdi. Aleksandra ve Nikolay’m bir erkek veliaht dünyaya getirmek için ne kadar çırpındıkları bilinir, tarih kitaplarına da geçmiştir. Kız üstüne kız doğurdular; hepsi çok güzel ve akıllı çocuklardı ama Romanovlarda tahtın kız çocuğuna geçmesi söz konusu olmadığı için, hanedanın gözünde yok hükmündelerdi.

Annem Aleksandra’nın kızlarının mürebbiyesi olduğundan, aile hayatlarının en gizli kapaklı tarafma da tanık olmuş. Aleksandra çok ihtişamlı bir yaratıkmış ve evliliklerinin başından beri Nikolay’ı hep ezmiş. Kaz kanadı gibi sönük ve beyaz kanatları varmış Nikolay’m; onun zayıflığına karşın Aleksandra, büyükannesi gibi arı ırktanmış. Açıldı mı üç metreyi geçen, çok güçlü, gülkurusu kanatlan varmış; iradesinin sarsılmazhğı, çelik mavisi gözlerinden okunurmuş. Ecdadından ve ona bahşedilenlerden gurur duyarmış kocasının taktığı isimle Aliks. Kanatlarının bakımına saatler harcarmış. Boş zamanlarında, Kırım'daki şatonun özel bahçesinde kızlarına uçmayı öğretirmiş. Diyorum ki, Aleksandra alabildiğine azimli bir kadınmış. Veliaht dünyaya getirmek için gözünü hiçbir şeyden sakınmamış.”

“Bütün bu işlerde de Dostumuz’un mu parmağı varmış?” diye sordu Bruno.

“Kısaca evet” dedi Nadya. “Ama tahmin ettiğin gibi değil. Mösyö Philippe’in çariçe için yaptığı en önemli iş, veliahda dair kehanetleriymiş. Dualarla, bir tür hipnozla kadının güvenim kazandıktan sonra, kadın hamile kaldığında çocuğun erkek olacağını ileri sürmüş. Aleksandra hamile olduğunu açıklayıp saray doktorlarını savmış. Bütün Rusya beklemiş. Ama doğum gerçekleşmemiş. Olayı kapatmışlar ama hizmetkârlar ve doktorların ağzında, çariçenin yalancı gebelik geçirdiği dolaşmış hep. Philippe’e öylesine inanmış ki, bedeni gerçekten hamileymiş gibi belirtiler göstermiş.

Ama asıl büyük hayal kırıklığı bundan yıllar sonra. Philippe gibi başka bir müneccim-büyücü tarzı adam, ilaçlar, iksirler, merhemler diyerek Aleksandra’mn hayatına girmiş. Bu adam en yakın akıl hocaları, kadının özel doktoru, rahibi ve sırdaşı olmuş. Bu kişiden de birçok mektupta Dostumuz diye söz edilir, işte bu köylü adam, nihayetinde Romanov ailesinin çöküşünü getirmiş ve XX. yüzyılın tarihim değiştirmiş.”

“Grigori Rasputin” dedi ilişkiyi çözünce gözleri parlayan Vera.

Bruno albümü alıp daha yakından baktı. “Bu albüm Rasputin’e mi ait yani?”

Nadya gülümsedi ve Bruno yollarının kesişmesinde bir sebep olduğunu anladı. “Rasputin Rus tarihinin en ilgi çekici ve bence en yanlış anlaşılmış figürlerinden biri. Peder Grigori bugün yaşasa, ona tarikat şeyhi derlerdi. Etrafına topladığı kaymak tabakaya mensup kadınlara manevi mürşitlik eder, karşılığında para, seks, sosyal statü ve siyasi nüfuz kazanırdı. Rasputin, St. Petersburg’a 1903 yılında geldi ve 1905’e kadar Çariçe Aleksandra’yla, dolayısıyla Nikolay ve çocuklarla içli dışlı oldu. Söylentilere kalırsa çariçeyi baştan çıkarmış, grandüşeslerle seks oyunları oynamış, devlet kasasından kendi zevkine çok büyük harcamalar yapmış, hatta Birinci Dünya Savaşı’nda çar orduların başmda saraydan ayrılınca Rusya’yı fiilen yönetmiş. Bunlar yalandır ama devlet politikası üzerindeki nüfuzu doğrudur.

Aleksandra, Rasputin’i Tanrı’nm gönderdiğine inanıyordu. Böyle olunca da bakanlan arkadaşlarının arasından seçmesine izin verdi. Adam da hükümeti kifayetsiz muhteris yandaşlanyla doldurup Romanovlarm sonunu getirdi. Rus halkı, Rasputin’in bu kadar yükselmesine anlam veremedi. Büyücü dediler, hipnozcu dediler, iblis dediler. Belki hepsi doğruydu bunların ama, bu gücü elde edebilmesinin büyü veya hipnotizmayla pek bir ilgisi yoktu. Moskova ve Petersburg’da dedikoduları yayanların bilmediği şey, Peder Grigori’nin Veliaht Aleksey’in hemofiliden ölmesini engelleyebilen tek kişi olduğuydu.”

“Romanovlar Rasputin’i doktor diye mi yanlarında tutmuşlar?” diye sordu Bruno.

“Mesleği hekimlik değildi” dedi Nadya. “Tam ne olduğuna dair spekülasyonlar almış yürümüştür. Aleksey üzerindeki etkisini özel bir tür tıbbi müdahaleye borçludur. Hemofili, XX. yüzyılın başında çok ölümcül bir hastalıktı. Kan pıhtılaşmadığı için yırtılan kan daman iyileşemiyor, hemofili hastalan da kan kaybından ölüveriyordu. Aleksandra, bu hastalığı genetik taşıyıcı olarak büyükannesi Kraliçe Victoria’dan almıştı. Kadınlar taşıyıcı olabiliyor zaten, hastalık sadece erkeklerde ortaya çıkıyor. Victoria’nın oğullan ve torunlan bu miras yüzünden kesme çiçekler gibi kuruyup öldüler. Çariçe de hastalığı oğluna geçirdiği için onulmaz bir suçluluk duyuyordu. Ciddi bir hastalık olduğunu, doğru dürüst bakım gerektirdiğini bilse de, oğluna şifa olması için hekim bile olmayan Rasputin’e güvendi.”

“Neden?” dedi Bruno.

“işte albümün kalbinde bu yatıyor” dedi Nadya. “Tıbbın sınırları dışında kalan yöntemler uyguluyordu. Tabii kudretinin önemli bir bölümü de kişiliğinin gücünden ileri geliyordu. Müneccimdi, maneviyat insanıydı, kurnazlıkla, manipülasyonla ba-samaklan atlayan bir adamdı ama bunların hepsinin temelinde, insan doğasını mükemmel irdelemiş olması vardı. Yaptığı hiçbir şey tesadüf eseri değildi. Çariçenin dostluğunu kazanıp oğlunu iyileştirebilirse kadın üzerinde mutlak söz sahibi olabileceğini anladığında işler değişti. Hemofiliye karşı etkili bir formül bulması gerekiyordu, o da bunun için çalıştı. Ben formülleriyle Aleksey’i kurtardığına inanıyorum.”

Bruno albüme bir bakış attı. Nadya, rakamlarla dolu bir sayfa açmıştı.

“imparatorluğun tüm hâzinelerinin kayıtlan elimin altındadır” dedi Vera, “ama bu albümle ilgili hiçbir şey görmedim.”

“Varlığı pek bilinmez” dedi Nadya. “1917 Devrimi’nden sonra Rasputin’in hayatı, çar üzerindeki etkisini ve öldürülmesini soruşturmak üzere bir komite kuruldu. Onu tanıyan insanlarla görüştüler; müritlerinden, hamilerinden, dostlarından ve düşmanlarından tanıklıklar topladılar. Rasputin hakkında bir dosya oluşturuldu. Fakat komünist dönemde ortadan kayboldu bu dosya; genel kam, çarlık dönemi belgeleriyle birlikte yakıldığı yönündeydi.” “Bazı meslektaşlarım, imparatorluk arşivinin yakılmasını Stalin’in temizlik hamleleri kadar alçakça bir insanlık suçu olarak görür” dedi Vera.

Bruno, “Acaba bu da mr tarihi kayıtlara kanlı canlı insanlardan daha çok önem veriyor?” diye düşünerek Vera’ya bir bakış attı. Akademik tiplere tam da bu yüzden adeta alerjisi vardı.

“O zaman meslektaşlarının içi rahat olsun, Rasputin’in dosyası yakılmadı” dedi Nadya duygusuzca. Kâğıt parçalarının insan hayatından daha değerli görülmesinden o da rahatsız olmuştu belli ki. “Seksenlerde Sovyet arşivlerinde çalışırken, fare yuvası haline gelmiş izleme raporlarının arasında karşıma çıktı. Angela Valko’nun ölümünden kısa bir süre sonraydı. Vladimir New York’a geçmiş, ben de buraya, o zamanki Leningrad’a gelmiştim. Burada kuralların, yasakların bolluğu, Paris’teki çalışmalarım sırasında ruhumda açılan yaralan tedavi ediyordu. Dosyayı aldım, içindeki her şeyin kopyasmı çıkardıktan sonra bir arkadaşıma verdim, o da Fransa’ya kaçırdı. Paris’te 1996 yılında Sotheby’s tarafından açık artırmaya çıkarıldı ve bir Rus tarihçi satm aldı. Dosyanın orijinali şimdi bu adamın elinde. İçeriğini kamuoyuna açıkladı, hatta Rasputin’in hayatı üzerine televizyon belgeseli dizisi bile çekildi.” “Çalrşmalanmız için önemli olabileceğini düşünmedin mi?” diye sordu Bruno, Nadya’mn cemaate ne kadar bağlı olduğunu merak ederek.

“O tarihte artık melekbilimle işim kalmamıştı” dedi Nadya. “Ölmüş gitmiş müneccimin tekiyle uğraşmak istemiyordum. Hem yalnız da değildim. Stalin’in iktidarından sonra Moskova’da, Leningrad’da Rasputin ve çar hakkında konuşmaya gönüllü fazla kimse bulunmaz oldu. Fakat benim suskunluk nedenim sadece tarihin acr hatrrası değildi. Angela Valko’yu tehlikeye atan Rasputin ve albümü olmuştu. Bu adamın kudreti ve ölümden öteye uzanabilme kabiliyeti fazlasıyla büyüktü. Şimdi bile bu albüm başımıza neler getirir, korkuyorum.”

“Angela Valko’nun ölümünden Rasputin’i mi suçlu tutuyorsunuz?” dedi Verlaine inanamayarak.

“Annem ölüp yumurtalar ve albüm bana kaldığında, çiçekli sayfalan Vladimir’e gösterdim ve Rasputin’le bağlantısına dikkat çektim. Olağandışı bir durum olduğunu anladı; birlikte Angela’ya götürdük. Albümün, Nefillere karşı mücadelede kadim ve modem yöntemler arasında XX. yüzyılda keşfedilmiş en önemli bağlantı olduğunu düşündü. Benim yanımda, hatta Rasputin’in yaz-dıklannı bana çevirterek, bu albümün bir ecza reçetesi kitabı olduğunu anladı. Kadim dünyadan kalma en değerli, en tehlikeli kimyasal formülleri içerdiğini düşünüyordu. Ortaya bir zehir de çıkabilirdi, nerede durduğunuza bağlı olarak bir ilaç da.”

“Bunu ekleyen Angela mıydı?” diyen Vera, albümün yapraklan arasmdan Nuh ile ilgili pasajın bulunduğu sayfayı çıkardı.

“Evet” dedi Nadya. Kâğıdı Vera’dan alıp okudu: “Bütün ilaçlarla ilgili ne anlattıysak Nuh hepsini tek tek defterine yazdı. Böylece kötü ruhlar, Nuh'un oğullarına zarar vermekten men edildi. ”

Bruno kulaklarına inanamıyordu. Angela Valko kurutulmuş çiçeklerle dolu bir albümü sahiden böyle yorumlayabilir mi? Nuh ve Tufan arasındaki en büyük çelişkilerden birini içeren bir metin parçasıydı bu. Burada söylenene bakılırsa Neftilerin soyunu kurutacak bir ilaç söz konusuydu, Nuh da bu ilacı yapmış ve kullanmıştı, ama melekbilim öğrencilerine daha birinci sınıfta öğretildiği gibi, Neftiler Tufan’dan sağ çıkmıştı. Hatta Tufan sonrasında genişleyip büyümeye devam etmişlerdi.

“Angela, Rasputin’in Neftileri öldürmeye çalıştığına mı inandı?” “Adamın niyetim hepimiz sorguladık. Vladimir onun bir Nefıl ailesine mensup olduğunu, Aleksandra’nm da bu yüzden ona güvendiğini düşünüyordu. Grigori yaygın bir isimdir, Grişa olarak da kısaltılıp kullanılır ve Rusya’da çoktur. Fakat Rasputin’in annesinde uzaktan Nefti kanı olduğuna, oğluna da bu adı XIX. yüzyılda Avrupa’da nam salan büyük Grigori ailesine hürmetten ötürü koyduğuna dair kanıtlar var. Rasputin’in fiziksel kuvveti, mavi gözlerinin hipnotize ediciliği, kadın müritleri üzerinde kurduğu cinsel hâkimiyet düşünüldüğünde bu akla yakın geliyor ama kanıtlaması çok zor, çünkü soyağacı baştan aşağı köylü. Soyadının bile Rusçada kötü bir yan anlamı vardır. Hatta çan o kadar rahatsız etmiş ki, Peder Grigori’nin soyadım resmen Novy, yani ‘yeni’ olarak değiştirmiş.”

| “Fakat Rasputin tırnak içinde ilaç hazırlamaya çalışmışsa da

başaramamış” dedi Bruno. “Nefiller hâlâ yaşıyor sonuçta.” “Haklısın” dedi Nadya. “Niyeti, kabiliyeti ne olursa olsun soI

nuçta başaramamış. Angela da başaramadı. Ama bu albümle siz başarabilirsiniz. ”

Vera ayağa kalkıp albümü alarak “Cemaate girdiğim ilk yıllarda Rus melekbilimcilerle çalışmaya uğraştım” dedi. “Olacak gibi değildi. Alanlarını nasıl koruyorlar, kendi fikirleriyle bağdaşmayan yeni düşünceleri nasıl dışlıyorlar anlatamam. Benim de güvenebileceğim tek kişi vardı, eski bir aile dostumuz olan Dr. Hristo Azov. Bulgaristan’ın Karadeniz kıyısında çalışan bir me-lekbilimcidir. Sovyetler’den Karadeniz kıyılarına seyahat izni bulunduğu için, küçüklüğümde oraya yazlığa giderdik. İlk çalışmalarımda Azov bana çok destek oldu. Çok parlak bir adamdır, araştırmaları da çok şaşırtıcıdır.”

“Sence Azov bu albümle ilgilenir mi?” diye sordu Bruno ama Vera’mn bunlan çoktan düşünmüş olduğunu da fark etti.

“Elbette” dedi Vera. “Aramızdaki mesafeye rağmen Azov’la irtibatımız sağlamdır. Bana her alanda akıl hocalığı yapmıştır. Hemen gidip görebileceğimi düşünüyorum.” Saatine baktı. “Öğlen oluyor. Şimdi çıksam, geceye vannm herhalde.”

“Bir şey öğrenir öğrenmez bize haber ver” dedi Bruno.

“Tabii” dedi Vera ve herkesle öpüşerek vedalaştı. Ortamdan öyle zarif bir çalımla sıyrılmıştı ki, Bruno’yu kendisine hayran bırakmıştı. “Keşke ben de böyle sıvışabilseydim” dedi içinden.

Elinde albümle Nadya’ya döndü. “Bunu gözünüzün önünden ayırmak istemediğinizi tahmin ediyorum ama Azov da görmeden bana yardımcı olamaz.”

“Götür o zaman” dedi Nadya tereddütle. “Ama çok dikkatli olman lazım. Bu albüm yıllardır gizli tutuluyordu. Grigoriler sende olduğunu öğrenirlerse ele geçirmek isteyeceklerdir. İstediklerini elde etmek için neler yapabileceklerini de biliyorsun herhalde.” Vera bir an düşüncelere daldıktan sonra bir köşede bulduğu naylon torbaya albümü yerleştirdi ve Nadya’nın evinin labirentine daldı. Birkaç saniye sonra tozlu vitrin camında gördü onu Bruno, öğlen güneşi san saçlanm doldurmuştu.

Mohovaya Sokağı’nın köşesi, St. Petersburg

Verlaine darbeyi daha sokağa adımını atmadan yedi. Dünya bir an sallanıp sendeledi sanki; kendini amavutkaldırımma atıp yana doğru yuvarlanırken, ahşap ve keskin bir ayakkabı tabanı elini yardı. Alnından gözlerine ılık bir sıvı akıyordu. Net görebilmek için gözlerini kırpıştırdı. Gözlerine kan dolmuştu.

Arnavutkaldırımında yattığı saniyeler içinde pusunun nasıl gerçekleştiğini kafasında çizdi. Neva’da gördükleri araba onları takip etmişti gerçekten. Yaratıklar antikacının kapısında pusuya yatmış, Nadya’mn dükkânından Bruno’yla çıktıkları anda da saldırmışlardı. Mükemmel bir plan ve uygulamaydı.

Gözlerini ceketinin koluna silince karşısında bir değil iki Ne-fil olduğunu gördü. Bir ona bir öbürüne bakarken, sarı lüle saçlarından İtalyan ayakkabılarına kadar birbirlerinin tıpatıpn aynısı olduklarını fark etti. Bir yerden gözü ısırıyordu bu ikizleri. Duruşlarını, suratlarını, hatta kıyafetlerini bile çıkaracak gibiydi. Fakat Paris’te görmüş olması imkânsızdı. Nefiller pis işlerine kendi ellerim bulaştırmazdı pek.

Ayağa fırlayıp kendisine yakın kardeşin göğüs tahtasına doğru bir tekme savurdu. Ayakkabısının çarptığını hissetti ama has-mına bir şey olmadı. Karşısındaki adam -bir Grigori’ydi mutlaka, hiçbir aileye benzemezdi bunlar- Verlaine böcek kadar tehlikesizmiş gibi sırıtıyordu sadece. Bruno diğer Nefil’in üstüne çullandı ama o da Bruno’yu yere yatınp etkisiz hale getirdi. Verlaine ceketinin cebindeki yumurtayı yokladı. Şimdilik emniyetteydi.

O anda göz ucuyla şimşek gibi bir hareketle birlikte Eno’yu gördü. Karanlıktan güneşin altına çıktığında teni saydamlaştı. Kanatlarını samur pelerin altına gizlemişti ama açarsa sokağın bir ucundan diğerine erişeceğini biliyordu.

Eno tasasızca Verlaine’e doğru yürürken adeta zaman durdu, yanına gelince de kamına bir tekme indirdi. Verlaine ayağa kalkmaya çalışırken onu tekrar yere yapıştırdı ve ceplerini yokladı, silahı bulup küçümseyerek baktıktan sonra bir kenara fırlattı. Sonra durdu ve ceketi bir daha yokladı. Verlaine daha cebinden çıkarmadan anlamıştı yumurtayı bulduğunu. Elinden koparıp almaya çalıştı ama diğer iki yaratık engel oldu. Bruno ayaklanıp silahım Eno’ya doğrultarak ateş ettiği sırada Eno da aniden dönerek koşmaya başladı, ikizler de bir arabaya atlayıp saldırdıkları hızla ortadan kayboldular.

“Davran” dedi Bruno üstünü başım silkelerken. “Peşlerine düşelim.”

“Ayrılırsak daha iyi olur” dedi gözleriyle Eno’yu takip eden Verlaine.

Bruno endişeli bir bakış attı. “Tek başına alabilir misin ki onu?”

“Bakacağız.” Verlaine bir an tereddüde düştü. Bruno, onu tek başına avlamaya çalışmanın intihar olacağını söylemişti. Ama Eno, her melekbilimcinin rüyalarına giren cinsten bir avdı. Ya Verlaine’in hayatının en büyük avı ya da katili olacaktı.

“Hadi fırla o zaman” dedi Bruno. “Peşini bırakma. Takip ettiğinin farkındadır ama önemi yok. Nefes aldırmayalım yeter. Ben arabanın peşine düşeceğim. Mutlaka bir yerde Eno ile buluşacaklardır.”

Verlaine silahım alıp cebine attı ve koşmaya başladı. Bruno ile yıllarca talimim yaptığı gibi onu yakalaması, kıstırması, şoklama-sı ve bağlaması gerektiğini biliyordu. Defalarca yapmıştı bunu Verlaine; önce Goloblar üzerinde, biraz ustalık kazanınca Gibor-lar üzerinde, son olarak da Nefillerde. Yaratığı onun temposuyla takip etmeyi, kendisini tam doğru anda göstermeyi, pozisyon alınca da yakalamayı çok iyi bilirdi. Ama Eno gibi birini yakalamanın hazzını hiç yaşamamıştı.

Butiklerin ve galerilerin sıralandığı geniş bir cadde olan Nevski Bulvan’na dönüp ışıl ışıl vitrininde deri çantalar, valizler ve eşarplar sergilenen bir dükkâna daldı Eno. Verlaine kapıda dump peşinden mi girmeli, beklemeli mi diye düşündü, ikisi de mantıklı değildi. Eno, onun peşinde olduğunu biliyordu. Girerse, kaçardı. Dışarıda beklerse başka bir kapıdan sıvışmaya kalkabilirdi. Verlaine vitrine eğilip içeriye baktı. Dükkân güzel ve iyi giyimli kadınlarla doluydu. Eno, cüzdan ve aksesuarların bulunduğu bir camekâmn önündeydi. Telefonunu çıkarıp bir numara çevirdikten soma kulağma götürürken, beyaz beresine ve siyah pelerinine uyan beyaz üzerine siyah desenli bir ipek fuları boynuna sardı. Biraz sonra telefonu kapattı, kasaya gidip fulan satın aldı ve tekrar sokağa çıktı. Verlaine gizlenip onun uzaklaşmasını bekledi.

Eno, Verlaine’in varlığını fark ettiyse de davranışlarıyla hiç belli etmemişti. Adımlarını sıklaştırarak Nevski Bulvarı’ndan Neva’ya doğru döndü. Onu yakalama azmi her dakika kuvvetlenen Verlaine de peşinden ilerledi. Eno, sivri topuklarının farkı da eklenince çevresindeki insanların yanında dev gibi duruyordu. Verlaine giderek hızlandıktan sonra nihayet saçlarım savurarak koşmaya başladı. Mesele onu yakalayıp yakalayamaması değildi; her ne olursa olsun onu derdest etmeye kararlıydı. Mesele, Eno’nun ondan kurtulmak için neler yapabileceğiydi. Emim meleklerini biraz tanıyorsa, Eno’nun vazgeçmeyeceği muhakkaktı.

Eno’yu takip ettiği sırada içinden bir parça kopup uzaklaştı sanki. Kendisine tepeden bakıyor, kan lekeli san spor ceket giymiş bir adamm köprüdeki kalabalık içinde seğirtişini, Hermitaj’da karşıya geçerken arabalar arasında cambazlık yapışını izliyordu.

Verlaine karşısında yükselen muazzam Kışlık Saray’a tekrar baktı. Öğleüstü güneşinin görünüyordu binalar, şehre indikleri sabah saatine göre daha da büyük görünmekteydi. Mücevherli bir süs eşyasımn ötesinde bir şey olduğunu bilmediği yumurtayı uzatışının üstünden sanki bir ömür geçmişti.

Eno ağaçlık dar bir sokağa saptığmda, Verlaine beklediği fırsatı yakaladı. Kışlık Saray’ın arkasındaki eski mahallenin labirent gibi sokaklan bir karanlık çıkmaz sokak, dört yanı çevrili bir avlu ya da metruk metro istasyonu kadar gözden uzak değildi belki ama idare edecekti artık. Harekete geçmek için çok zamanı yoktu. Eno’yu yakalayacaksa şimdi yakalayacaktı.

Niyetini sezen Eno da hızlandı. Verlaine adımlanm ona uydurup aradaki mesafeyi kapatırken tüm vücudu heyecanla kannca-lanıyordu. Meleklerin peşinde geçirdiği yıllara rağmen avlanırken hâlâ coşkuya ve korkuya kapılıyordu. Eno’nun peşinde korku ve gördüklerine inanamama birleştiğinde tedirgin bir gerginlik geliyordu üzerine ve bu yıllar önce ilk melek avında hissettikleriyle aynıydı. Sorumsuzca tehlikeli bir yakınlığa erişene kadar hızlandı; neredeyse dibine kadar girmiş, Eno’nun türünün ayın-cı özelliği olan yoğun misk kokusunu duyar olmuştu. Yaratıkların kayıtlı ilk tasvirlerinde bu koku için gençlik iksirim hatırlatır gibi dendiğini de görmüştü ama ona leş kokusu gibi geliyordu; düşük ırklan Nefillerin daha zarif kokusundan ayıran bir iğrençlikti. Ona yakınlaştıkça ürperdi ve kasıldı. Eno’nun soluk teni ışıldıyordu, kartal keskinliğindeki hatlan iyice ortaya çıkmıştı.

Dönüp omzunun üstünden baktığında gözlerinin kehribardan da öte, doğada rastlanmayan cinsten bir sarı olduğunu gördü. Ressamların Rönesans’tan bu yana melekleri tasvir etmek için kullandıkları tüm özellikler seçiliyordu çehresinde; iri ve simetrik gözleri, geniş aim, çıkık elmacıkkemikleri melek güzelliğinin alameti fârikası olagelmişti. Melek avcılarının neden hep onun peşinde oldukları belliydi. Kudurtucu bir varlıktı Eno.

Bir köşeyi döndüklerinde Eno durup Verlaine’e döndü. Sarı gözlerini gözlerine dikerek onu yaklaşmaya davet etti. Gözlerine ince, beyazımtırak bir perde inmiş ve kertenkeleye benzetmişti onu. Gözlerini kırptığında bu perde kalktı. Verlaine, korku dolu bir an için onu öpeceğini hissetti. Sarsıcı bir ürperti içine yayılırken, Verlaine kabullenmeyi hiç istemediği bir gerçeğin ayan beyan ortada olduğunu anlıyordu artık: Eno, gördüğü en korkutucu ve en baştan çıkarıcı yaratıklardan biriydi.

Onu sersemletecek kadar sert bir darbe indirip tasmayı boynuna geçirmesi yeterliydi. Çok ince ve esnek olduğu için katlandığında demir paradan fazla yer tutmayan tasmanın yerinde olup olmadığını anlamak için arka cebini yokladı, sonra Eno’yu kolundan yakalayıp geriye doğru döndürürken bir çelmeyle yere indirdi. Sendeleyince kaldırıma düşen çantasını uzanamayacağı bir yere fırlattıktan sonra üzerine çullanıp dizini göğsüne bastırdı. Eno darbeyi boşluğuna yemiş olacaktı ki, nefes nefese kalmıştı. Verlaine bir eliyle iki bileğini yakalayıp diğer eliyle arka cebindeki tasmayı çıkardı. Ama tam metali boynuna bastırdığı sırada Eno onu elinin ucuyla ittiği gibi kıvrılıp altından kurtuldu ve ayağa kalktı. Yüzüne yayılan tebessüm, buz gibi suratım bir Botticelli güzelliğine kavuşturmuştu. “Kolaydı sanki.”

Verlaine atılıp onun kamına bir yumruk indirdi. Eno buna karşılık yüzüne bir tırmık atarken yerden çelme taktı. Verlaine tepetaklak kaldırıma vurduğu sırada, Eno’nun topuklarının arnavut-kaldınmmda çıkardığı tıkırtıları işitti.

Ayağa fırlayıp peşine düştü. Eno hızlı koşmasına rağmen Verlaine mesafeyi koruyordu ki, Eno kanatlarını açtı. Enerjiyle dolu kanatlar parıldadı. Yerden yükseldi ve her geçen saniye hızlanarak sokakta uçmaya başladı.

Verlaine çevresine bakımp peşinden gidebileceği bir şey aradı. Az ileride pas tutmuş, kabloları sarkmış külüstür bir Zid motosiklet duruyordu. Motor kendi kullandığı Ducati’den çok farklı olsa da, birkaç saniye içinde düz kontakla çalıştırdı, deri seleye atladığı gibi Eno’nun peşine düştü. Gidonu sımsıkı kavrayıp trafikte zikzaklar çizerek geniş bulvara geri döndü. Yönünü tayin etmeye çalışıyordu. Batıya, Neva’ya doğru gidiyordu. Eflatun gökyüzüne bir minare yükseliyordu.

Kafatasına bir zonklama yayıldı. Kabuk tutmaya başlamış olan yara, başını çevirdiğinde tekrar açıldı. Taze, sıcak kan sızmaya başladı.

Az ilerideki bir taksinin arka koltuğunda Bruno’yu gördü ansızın. O da ikizlerin arabasının peşindeydi ve arayı giderek kapatıyordu. Verlaine, Bruno’ya yardım edebilecek kadar yakın olduğunu ve hızıyla kontrolünü dengelerse ikizlerin önünü kesebileceğini fark etti. Yukarıya baktığında da kara kanatlarmı açmış uçmakta olan Eno’yu gördü. İkizleri yukarıdan kolluyordu. Verlaine taksinin peşinden giderse Eno’yu inmek zorunda bırakır, o zaman da dövüşebilirdi.

Verlaine’in dikkatini bir uğultu çekti. Arkasına baktığında formasyon halinde ilerleyen bir grup siyah MV Agusta motosiklet gördü. Bruno taksinin camından elini sallayınca Agusta’lar ikizlerin arabasının çevresine üşüşüp sağından solundan geçerek dikkatlerini dağıttı.

Sürücü direksiyon hâkimiyetini kaybedince araba acı bir frenle durdu, taksi de hemen arkasına yanaştı. Verlaine kenara çekip motosikletten indi.

“Tam zamanında geldin” diyen Bruno, Verlaine’e bakarken vay canına der gibi bir ıslık öttürdü. Verlaine hissettiğinden de beter görünüyordu demek. Morarmış ve kararmış olacaktı şüphesiz, kafası da futbol topu gibi yarık yarıktı. Bruno’ya doğru yürürken, başmdaki şişlik yüzünden dengede duramadığım fark etti.

Rus melekbilimciler motosikletlerinden inip Bruno ile Verlaine’in yanma geldiler. Verlaine, Rusya’daki meslektaşlarıyla hiç tanışmamıştı ama hikâyelerini çok dinlemişti, özellikle de ağır silahlar kullanma alışkanlıklarını. Bunların çelik muştalı siyah deri eldivenleri ve yanlarına gümüş melek kanatları çizilmiş siyah çelik miğferleri vardı. Dokuz Rus melek avcısıyla birlikte toplam on bir kişilerdi. Normal şartlarda bu sayı fazlaydı bile, ama Eno ile karşılaşmasından sonra bunun olağan bir kavga, Eno ile ikizlerin de olağan hasımlar olmadığım biliyordu.

Tam Verlaine durumu kontrol altına aldıklarını hissediyordu ki, arabadan başka bir yaratık atladı. Rusya’nın yerli türlerinden olan bir Raif meleğiydi bu. Elindeki melek ansiklopedisinden öğrendiği kadarıyla, bunlar Zümrüdüanka benzeri canavarlardı ve ölüp ölüp dirilebiliyorlardı. Soluk pembe gözleri ve ölümden sonra tekrar vücutlarına dönebilmeleri nedeniyle “hortlaklar” diye anılıyorlardı. Hiç yakından görmemişti Verlaine. Kanı çekilmiş et renginde tenleriyle sahiden yaşayan ölü gibilerdi.

Verlaine, sağ ön kapının açılıp ikinci Raif’in indiğini görünce gözlerini kırpıştırdı. Rus avcılardan biri, ilk inenin üzerine atılıp tekmesini göğsüne isabet ettirmeye çalışırken, diğer bir avcı onu arkadan sersemletti. Yaratık soluğu kesilmiş halde asfalta devrildiği anda üçüncü avcı tepesine binip tasmayı boynuna geçirdi.

“Beyler, sakin” diye bağırdı Bruno. “Öldürürseniz daha fena saldırıyorlar.”

Verlaine göz ucuyla Rusların diğer Raif in başında olduklarını gördü. Avcılardan biri atüıp kemikli kanatlarından birini yakaladı. Yaratık sendeledi, sonra çırpınarak sırtüstü yere devrildi. Bu sırada avcının miğferinin açıkta bıraktığı yerde derin bir kesik açtı can havliyle. Avcı bir çığlıkla yere düşerken eldivenli elini yaraya bastırdı. Yaratık, sersemlettiği hasmının üzerine atılmak üzereyken Verlaine onu durdurmak için aralarına girdi. Yaratığın indirdiği yumrukla birlikte Verlaine’in ağzına kan tadı geldi. Bundan kurtulmak için yere tükürdü. Yaratık ikinci kez saldırıya geçmişken, Ruslardan biri boynuna tasmayı takıverdi. Melek, düğmesi kapatılmış gibi kanatlarım içine çekerek yere düştü.

İkizler yolun ortasında durmuş, serinkanlılıkla kapışmayı izliyordu. Percival Grigori’nin tıpkısıydılar, ama Verlaine’in on yıl önce New York’ta tanıdığı düşkün Percival’ın değil, Angela Valko’nun kaydettiği filmdeki genç ve sağlıklı Percival’m. Kim olduklarını, niye bu zamana kadar hiçbir yerde kayıtlarına rastlanmadığını merak ederek şaşkınlıkla izledi onları. Bruno’ya ve fişlemeye gönül vermiş diğer melekbilimcilere kalırsa, bir yaratık kayıtlarda geçmiyorsa o yaratık yok demekti.

Bu Nefiller her kimlerse, Eno onların hizmetindeydi. Öne çıkıp kanatlarım açarak kendini siper etti. İkizler de bu siperin arkasında kalıp telaşlanan gözlerle melekbilimcileri izlemekle yetindiler.

“Bir şey arıyorlar” dedi Bruno çevresine bakınarak.

Verlaine de meydana göz gezdirerek yardıma koşan me-lekbilimciler görmeyi umdu. St. Petersburg’un orta yerinde, Hermitaj’m tam karşısındaydılar ve bu da pek hoş değildi. Polislerin gelmesi an meselesiydi ve dostça davranacakları da çok şüpheliydi. Alacakaranlığın çökmesiyle birlikte dumanlı bir pembeye büründü gökyüzü. Sokak lambaları yandıkça Kışlık Saray'ın beyaz çikolata rengindeki taşlarına soğuk, ürpertici bir ışık vurmaya başlamıştı.

Bruno haklıydı; Eno bir şey arıyordu gerçekten. Verlaine gözlerine akan kanı silip bir sonraki hamlesini tahmin etmeye çalıştı. Başka Emimler kavgaya karışacak olursa onlan alt edemeyecekleri açıktı. Evangeline’i bulmak için Eno’yu öldürmeden etkisiz hale getirmeleri gerekiyordu. Verlaine gözlerini Eno’ya dikti ve iki yanında iki adamla yaklaşmaya başladı.

“Yumurtayı kaparsan” diye fısıldadı Bruno, “motosiklete atladığın gibi uzaklaş. Yardım etmeye kalkma, arkana da bakma.”

Verlaine, avcılara beni takip edin işareti yapıp Eno’ya yaklaştı. Eno gerilemeyince, yumurta pelerinin cebindedir diye bir tahminle elini oraya attı ve aradığını buldu. Yumurtayı şöyle bir tartıp ağırlığım ve soğukluğunu hissedince dönüp motosiklete doğru koştu. Tam ayağım seleye atarken üzerine soğuk bir gölge vurduğunu hissetti ve iliklerine kadar ürperdi. Eno, avını kapan bir engerek çevikliğiyle onu alaşağı etti. Verlaine silahım kemerinden çıkardı, Eno’nun göğsüne nişan alıp hareket halindeki hedefi vura-büeceğinden emin olmasa da tetiği çekti. Elektrik şokuyla birlikte tabanca elinden fırladı ve ikinci bir atış şansı kalmadı, ama yediği şokun kuvvetinden, İkinciye gerek de kalmadığım anlamıştı.

Sersemletmişti onu. Eno kollarım göğsüne bastırıp acıyla inlemeye başladı. Bir kadın melek avcısı -hareketlerinin işlekliğine bakarak özel tim mensubu olduğunu tahmin etmişti- Verlaine’e doğru bir tasma fırlattı. Verlaine tasmayı açıp Eno’nun boğazına sarıldı. Hızla hareket etmeyi, yaratığın sersemliği geçmeden tasmayı tek bir hareketle kilitlemeyi öğrenmişti. Tasma yerini bulunca meleğin parmağını kımıldatacak hali kalmayacak, melek-bilimci de onu kolaylıkla derdest edecekti. Verlaine prosedürü harfiyen yerine getirdi. Ama tam tasmayı kilitleyeceği sırada Eno bir darbe indirdi. Nefesi kesilen Verlaine sırtüstü yere düştü. Tasma elinden kaydı ve asfalta yuvarlandı. Nefes alamıyordu. Felç olmuştu sanki.

Eno hışımla Verlaine’in üstüne çullanıp çizmesinin stiletto topuğunu batıracak gibi boğazına dayadı. Eğilip ellerini göğsüne bastırdı ve bileklerini tam kalbinin üstünde birleştirdi. Verlaine bir elektrik akımına kapıldı ve kulaklarını boğuk bir gacırtı doldurdu. Tanıdığı bir şeyin sesi değildi bu; zihninde oluşan bir ses, korkunun zihnindeki gümbürtüsü mü, yoksa Eno’nun vücuduna verdiği garip bir müzik mi, bilemedi. Nefillerin hasmım öldürmeden önce sersemletmeye yönelik birçok taktiği arasında titreşimde olduğunu biliyordu ama bir Emim meleğinin bunu yapma kabiliyetinin olduğunu hiç duymamıştı.

Verlaine çırpınarak karşı koymaya çalışırken, Eno’nun onu kanatlarıyla sımsıkı kavrayıp ellerini iyice bastırdığım hissetti. Kalp atışından da şiddetli ve yakıcı şok dalgaları geliyordu üzerine. Meleklerin elektrik saldırısının kurbanlarını görmüştü. Yanıp küle dönüyordu cesetleri. Korkuya ve paniğe kapıldı. Eno öldürecekti onu.

Tenine, kaynar yağa düşmüş gibi ısı yayıldı. Çığlık atmış olabilirdi; kulağına bir ses geldi ama bu sesi kendisinin çıkardığını hatırlamıyordu. Uzaklarda bir yerlerde ayak sesleri, silah takırtıları, Bruno’nun yankılanan sesini duydu. Bir ışık topunun içine düştü ve tüm bedenini, zihnini kavuran bir sıcak dalgasıyla birlikte Verlaine bilincini kaybetti.

Burgaz, Karadeniz Kıyısı, Bulgaristan

Uçak alçalırken gökyüzüne baktı Vera. St. Petersburg’dan Bur-gaz’a kadar dört saatlik uçuşta türbülans bir an dinmemiş, Cessna hava akımlan üzerinde beşik gibi sallanmıştı. Fakat kalkıştan hemen sonra uykuya dalabilmişti. Uçağın beşik gibi dalıp çıkması, rüyalarındaki berraklığa kanşmıştı. Gördüğü rüyalan hatırlamıyordu ama zihninin bir köşesinde, uzakta olsa da varlığı duyumsanan bir hafiflik vardı.

Küçücük hava meydanında park halinde tek bir özel jet vardı. Beton binaya, meydanı çevreleyen çamurlu arazilere, tel örgünün üstündeki sarmal dikenli tele uzun uzun baktı. Azov’un Karadeniz’deki yerine ilk kez geliyordu ve fırsattan istifade Bulgaristan’a yapılan büyük keşif gezilerinin -ilki XII. yüzyılda, diğeri İkinci Dünya Savaşı sırasında- nasıl bir ortamda gerçekleştiğini hissetmek istiyordu. Hava meydanı, uzun ve zorlu geçmiş bir kıştan çıkıyor gibi yorgun ve bitkindi. Fakat gökyüzünde ilkbahann ışıklan henüz kararmamıştı. Vera güneş gözlüğünü takıp diğer yolculann peşine takıldı.

Pistin sonunda iki güvenlik görevlisi onu karşılayıp tel örgü kapısından geçirerek, fazla dikkat çektiği halde alışıldık bir görüntü sergileyen siyah Mercedes cipe bindirdi. Pasaportunu sormamışlardı; resmi kayıtlarda Bulgaristan’a girdiği yer almayacaktı bile.

Siyah saçlı, bronz tenli bir kadın sürücü koltuğundan onu selamladı. Kendini Sveti olarak tanıttı ve Bruno’nun saatler önce arayıp Vera’nın geleceğim, kendisine her konuda yardımcı olunmasını bildirdiğini söyledi. “Açsanız buyurun lütfen” dedi.

Vera hasır sepeti açtığında domatesli salatalıklı sandviçler, Sveti’nın banitza dediği bir tür peynirli börek, yaprak sarması, Kamenitza marka bira ve Goma Banya sodası buldu. Nadya ile görüşmelerinden sonra pek iştahı kalmamıştı ama kucağına kâğıt peçete serip bir sandviç aldı.

“Burgaz’m dışındayız” dedi mıcırları savurarak asfalta çıkarken Sveti. “Sozopol’e yirmi beş dakika kadar. Kasabaya girince sizi Bulgaristan Melekbilimciler Topluluğu Dalış Merkezi’ne götüreceğim, Dr. Azov orada bizi bekliyor. Aslında merkezimiz yıllardır burada ama üstümüze fazla dikkat çekmemeyi başardık. Dr. Azov kimsenin hayal bile edemediği işler yapıyor. Fakat henüz gelip kapımızı çalan olmadı. Kaç yıldır buraya gelen ilk yabancı melekbilimcisiniz.”

Vera, Burgaz’dan geçerlerken çevreye baktığında benzin istasyonları ve McDonald’s gördü. Dört katlı beton apartmanları, bir Lukoil benzincisini, yol kenarına tezgâh açmış zerzevatçıları geçtiler. Trafik azdı, Sveti de fırsattan istifade bastıkça basıyordu. Güneye dönen bölünmüş yol girintili çıkıntılı kıyıyı takip etmeye başladı. Nehir mavnalarıyla dolu bir tersanenin, suya düştü düşecek gibi duran evlerin yanından ilerlediler. Karadeniz batan güneşin altında mavi-yeşil bir göl gibi dingin yatıyordu. Bu rengi, ilkbaharda türeyen bir tür yosunun verdiğini söyledi Sveti. Normalde suyun kurşuni olduğunu, adına daha yakıştığım söyledi.

Sveti “Geldik sayılır” derken bölünmüş yoldan saptı ve deniz kıyısından kıvrım kıvrım giden bir yola girdi. Yüksek bir tepeye kurulmuş bir köy belirdi önlerinde.

“Sozopol’ün eski adı Apollonia’ydı” dedi Sveti. “Yunanların önemli bir ticaret merkeziymiş, Karadeniz’in büyük limanlarından biriymiş. Derken önce Romalılar geldi, ardından OsmanlIlar, sonunda Ruslar. Ben çocukken Sozopol ailelerin yaz tatiline geldiği küçük bir balıkçı kasabasıydı.” Sveti virajlarda yavaşladı. “O zaman bütün köy, Karadeniz’e uzanan bir burunda kuruluydu. Sonra çok büyüdü. Her tarafa oteller, kulüpler açıldı. Koyun karşı kıyısına yeni kasaba kuruldu. Eskiden cennet gibi bir yerdi. Artık herkesin para kazanmaya baktığı sıradan bir yer. Neyse ki ilkbaharda sakin oluyor hâlâ.”

Yelkenlilerin ve kenarlarından ağlar sarkan balıkçı teknelerinin durduğu limandan geçtiler. Sveti kenara çekti, motom durdurup indi ve Vera’ya peşinden gelmesini işaret etti. Vera güneşe çıkınca gerindi. Neva’nın buz gibi rüzgârı çok uzaklarda kalmıştı sanki.

Vera başını kaldırıp köye baktı. Limanın arkasında dar sokaklardan bir labirent yükseliyordu. Yamacın kıyısındaki bir eve dikkat etti. Çok eski bir yapıydı, zemin katı olduğu gibi taştı ve deniz suyuna dayanabilmesi için penceresizdi; ikinci katını ise ahşaptan yapmışlardı. Küçük balkonunda ipe dizilmiş biberler ve taze baharat demetleri kurumaya bırakılmış, bir tarafa çamaşırlar asılmıştı. Dudağımn köşesine tütün çubuğu sıkıştırmış ihtiyar bir kadın, kollarım göğsünde kavuşturmuş, umursamaz bir edayla onlara bakıyordu.

Onlar geldikten birkaç dakika sonra iskeleye bir tekne yanaştı. Vera ve Sveti tekneye binip oturdular ve küpeşte boyunca uzanan metal tutamağı sıkıca kavradılar. Tekne iskeleden ayrılıp Karadeniz’in sakin sularında Sozopol’den uzaklaştı.

“Araştırma merkezi Aziz İvan Adası’nda” diyen Sveti, koyun ortasında, tepesinde bir deniz feneri bulunan kara parçasına işaret etti.

“Adada milattan önce VII. yüzyıldan IV. yüzyıla kadar Traklar yaşamış ama deniz fenerim I. yüzyılda gelen Romalılar yapmış. Ada hep kutsal görülmüş ve manevi aydınlanmanın yaşandığı bir yer olarak bilinmiş. Romalılar geldiklerinde, Traklann inşa ettiği tapmaklar ve manastır hücreleri bulmuşlar. Ama haklarını yemeyelim, adanın doğasım korumuşlar. Apollon tapmağı inşa edilmiş ve ada hep bir tefekkür, ayin, ibadet ve sırlar mekânı olarak kalmış. Birkaç dakikaya yanaşırız” dedi Sveti, “ben de bu arada yakın geçmişte olanları anlatırım. Öğrendiğim kadarıyla Dr. Azov’u iyi tanıyormuşsunuz ama belki baştan başlasak daha iyi.”

“Gerek yok” dedi Vera. “Azov’un otuz yıldan fazladır adada olduğunu biliyorum, daha ben doğmadan yerleşmiş. Araştırmalarda, Karadeniz’in derinliklerinde çok iyi korunmuş buluntular olduğuna dair bulgular ortaya çıkınca, seksenlerin başında kurulmuş araştırma merkezi. Bulgaristan’daki melekbilimciler bunun öncesinde Rodop Dağları’ndaki Şeytanağzı Mağarası civarında faaliyet gösterip Nefillerin artışım izlemişler ve tabii Gözcülerin kaçma ihtimaline karşı kalkan işlevi görmüşler. Fakat Karadeniz’in önemi, Nuh’un ve oğullarının rolü konusunda yeni bilgiler ortaya çıkınca Azov burada da bir karakol kurulmasını istemiş.”

“Çalışmalarını takip etmişsiniz belli ki” dedi Sveti. “Ama siz veya meslektaşlarınız biliyor musunuz emin değilim; burada son yılların en heyecan verici araştırma projesi üzerinde çalışılıyor bugünlerde.”

“Dr. Azov’un önayak olduğu tüm çalışmalar böyle değil midir zaten?” dedi Vera.

Kendi gibi bir Azov hayranına rastladığını düşünen Sveti gülümsedi. “O zaman Azov’un tarihte bizimkilerin hiç yapmadığı bir iş peşinde olduğunu söylememe gerek yok. Bu merkez, Nuh ve Büyük Tufan’a ait buluntuların sahada incelenmesi için kuruldu.” Vera, Sveti’nin arkasında kalan adaya baktı. Deniz fenerinin pürüzsüz taş cephesinin döne döne tepedeki camlı bölmeye ulaştığını seçebiliyordu. Geriye baktığında köyün denizden yükselmiş gibi durduğunu gördü.

“Demek Nefiller ikinci yarıya burada başladılar” dedi Vera.

“Bu sulann altında nelerin yattığına dair sürüyle spekülasyon yapıldı yıllarca, kayıp kıta Atlantis’in bile burada olduğu söylendi, ama IV. yüzyıldan bu yana en popüler olan teori, Nuh’un gemisinin o zamanlar deniz kıyısında, şimdi Türkiye sınırlan içinde kalan Ağn Dağı’na oturduğu yönünde.”

“İyi de orası binlerce kilometre uzakta” dedi Vera.

“Doğru” dedi Sveti. “Zaten Karadeniz kıyısında da değil artık. Zaten bizim araştırmacılar bu yüzden Tufan’a ait hakiki buluntulara! hiç çıkarılamayacağım düşünüyordu. Ama on küsur yıl önce Columbia Üniversitesi’nden Willian Ryan ve Walter Pitman, Tufan’a dair araştırmaların doğasım değiştiren bir kitap yayımladılar. Yunanlardan İrlandalIlara kadar tüm kültürlerde yer edinmiş Büyük Tufan efsanesinin, günümüzden yedi bin altı yüz yıl kadar önce meydana gelen bir afetten kaynaklandığını ileri sürdüler. iddialarına göre buzulların erimesiyle Akdeniz’in seviyesi yükseldi ve Boğaz’dan taşarak kadim uygarlıklan süpürdü, bugünkü Karadeniz’i oluşturdu.”

Vera, kitabın yayımlanışmı hatırlıyordu. Azov ona çıkan tartışmalar hakkında makaleler göndermişti. “Önde gelen araştırmacılar Boğaz’ın taştığını kabul ettiler ama Ryan ve Pitman’m öne sürdüğü ölçekte bir afet olamayacağım düşündüler. Yanlış hatırlamıyorsam” diye ekledi “teorilerine desteksiz olduğu yönünde suçlamalar geldi.”

“Öyleydi o zaman. Ama sonra, Titanic'in bulunmasıyla adını duyuran Amerikalı oşinograf Robert Ballard, en gelişmiş denizaltılar ve cihazlarla Karadeniz’i keşfe çıktı. En şüpheci kesim bile bir şeyler yakalamış olduğunu düşündü adamın. Ama Ballard’ın Azov’un danışmanlığında çalıştığını kimse bilmiyordu. Üstelik anlaşıldı ki” derken Vera’ya çok aynntılı çalışılmış bir fiziki harita verdi Sveti, “Karadeniz’in dibinde Nuh’un gemisinden çok çok daha iyi bir şey yatıyor.”

“Ryan ve Pitman’m teorisi doğruymuş o zaman” dedi Vera.

“Karadeniz’in altında kalan topraklarda bir zamanlar yaşayanlar varmış.”

“Kesinlikle” diye karşılık verdi Sveti. “Ama yıllar süren araştırmalara bakınca, Tufan’m Kutsal Kitap’tan Gılgamış’a kadar her yerde anlatıldığı gibi tek ve muazzam bir afet şeklinde gerçekleşmediğini düşündük. Sular geniş bir zaman diliminde ağır ağır yükseldi. Boğaz’daki taşma aşamalı olarak meydana geldi ve deniz, köyleri birbiri ardına yuttu.”

“Kırk gün kırk gece dedikleri, belki de kırk yıldı o zaman” dedi Vera.

“Daha bile uzun olabilir” dedi Sveti. “Keşiflerimizde, ilk su baskınlarıyla birlikte şuradan şuraya doğru toplu göçler olduğunu öğrendik” derken, Vera’nm elindeki haritada iki bölgeyi işaret etti. “Karadeniz’in bugünkü kıyısı düz kırmızı çizgiyle gösterilmiştir. Bundan iki parmak içerideki ilk kesik çizgi, ondan iki parmak içerdeki ikinci ve ondan üç parmak içerdeki üçüncü çizgi hep eski çağlardaki sahil şeridini gösteriyor.” Sveti parmağını önce en içerideki çizgiye, sonra ortadakine koydu, “ikinci Tufan dalgası yeni göçlere, göçler de yeni yerleşimlerin kurulmasına neden olmuş. Bu olay yıllar içinde tekrarlanarak sürmüş. So-zopol veya kuzeydeki Nessebar gibi en eski Karadeniz kıyı köyleri, bugünkü kıyı çizgisinin ortaya çıkmasından kuşaklar sonra kurulmuş. Suyun altında kalan köyler tabii çok daha eski. Suyun üstünde olan en eski yerleşimden bile binlerce yıl eski.”

“Bu keşfin akademik açıdan önemini anlayabiliyorum” dedi Vera. “Ama Nuh ve oğullarıyla ne ilgisi var?”

Sveti tam da bu soruyu bekliyormuş gibi gülümsedi. “Çok ilgisi var.” Haritayı Vera’dan alıp katladı. “Birazdan göreceksiniz.”

Tekne iskeleye yönelirken Vera baş tarafa doğru giderek rüzgâra karşı dikilip çevresini görmeye çalıştı. Adanın her tarafını sarmış uzun otlar, rüzgârda dalgalanıyordu. Tepede dönen martılar, belki çalılıklarda bir fare görünce aniden pike yapıyordu, iyice yaklaştıkları için bir perspektif hilesiyle geriye yatmış gibi görünen deniz fenerinin kırmızı kapısmda bir adam durmuş, yanaşan tekneyi gözetliyordu. Kaptan motoru durdurdu ve tekne sessizce süzülüp ahşap iskeleye yanaştı.

Vera tekneden inip Sveti’nin peşinden iskeleyi yürüdü ve bozuk toprak zemine ayak bastı. Deniz fenerinin taşlarının yıllardır rüzgârdan, deniz suyundan delik deşik olduğu şimdi görülebiliyordu. Tepesindeki kocaman demir kafes, feneri martılardan ko-ramak içindi. Asfalt kaplı bir dairenin ortasında duran helikopterin kavisli camı güneşte parıl parıldı. Vera’nm biraz önce gördüğü adam gitmişti ama kırmızı kapı aralık duruyordu.

“Gelin” dedi Sveti. “Azov içeride bizi bekliyordur.” Dönüp deniz fenerinin kıvrılarak yükselen kaba taş basamaklarından en tepeye kadar tırmandı.

Vera kapının arkasından sesler geldiğini duydu. Sveti, kapıyı taş zemine sürttürerek açtı ve her tarafından denizin göründüğü aydınlık, yuvarlak gözlem odasına girdiler. Akşamüstü güneşi zümrüt rengi denizden yansıyıp odayı dolduruyordu. Uzakta gruplar halinde balıkçı tekneleri vardı. Deniz feneri dış dünyadan kopuk ve huzurlu bir yerdi; Vera her sabah orada uyanıp güneş yükselirken denizi izlemenin nasıl olacağını düşündü.

Tepeleme deniz kabukluları, tahta plakalar ve tuhaf şekilli boncuklarla dolu bir kavanozun durduğu masanın gerisinde Azov oturuyordu. Altmışına merdiven dayamış, saçlarına ve sakallarına ak düşmüş bir adamdı. Odaya giren Vera’ya sevgiyle baktı. Ayağa kalkıp radyoyu kapattı ve Vera’ya oturmasını işaret etti.

“Ne yalan söyleyeyim” dedi Vera’ya gülümseyerek, “iş için geldiğini telefonda öğrenince şaşırdım. Meslektaşların bizi neredeyse yok sayıyor. Cemaatin Berlin kolundan biraz destek alıyoruz ama başka hiçbir şey yok.”

“Rusya’daki araştırmacılar Nefillere karşı ilerleme kaydetmeyi her zaman ister” dedi Vera, Hermitaj’daki amirlerine duyduğu sadakat ile hocasına beslediği derin saygı arasında bocalayarak. “Aynı amaç uğruna mücadele ediyoruz.”

“Ne kadar ihtiyatlı sözler kuzum” dedi Azov, Vera’mn diplomasisinden açıktan açığa gurur duyarak. “Gel bir öpeyim seni. Ta buralara kadar beni görmeye gelmene nasıl sevindim bilemezsin.” Vera kalkıp Azov’un yanma gitti. Onu yanağından öperken, ne kadar başarılı bir melekbilimci haline geldiğini göstermek için can atıyordu. Dikkatini masadaki buluntulara çevirdi. “Bunları Karadeniz’in dibinden çıkardınız herhalde.”

“Evet” diyen Azov, dövme bir bakır parçasını eline aldı. “Bu nesneler, Tufan sonrası dönemin ilk dört yüz yılında, Nuh’un sağlığında kurulan bir yerleşime ait.”

“Nuh’un sağlığı da pek uzun sürmüş” dedi Vera.

“Nuh’un dokuz yüz elli yaşma kadar yaşadığı sanılıyor” dedi Sveti. “Bu dönemin sonunda en fazla orta yaşlarına gelmişti.” “Köyü yirmi yıl kadar önce keşfettik” dedi Azov, “o zamandan

beri de sualtı kazı çalışmaları yapıyoruz. İşimiz pek kolay olmadı, ünlü keşif dalgıçlarının donanımına ve kaynaklarına da sahip değiliz, ama ortaya son hipotezimizi destekleyen çok ilginç nesneler çıkardık.”

“Nedir bu hipotez?”

“Nuh’un görevi Kutsal Kitap’ta yazdığı gibi sadece hayvan türlerini korumak değildi; gezegenin bitki türlerini de koruyordu. Çok geniş bir tohum koleksiyonu vardı. Yağmur dindiğinde bu tohumları yetiştirip sonraki nesillere aktardı ve kadim zamanlardan kalma hücre enerjisinin sürmesini sağladı” dedi Azov.

Vera çantasının tokasıyla oynarken, “Rasputin’in albümünü Azov’a vermek için beklesem mi” diye düşündü. Albümdeki bitkilerin de benzer bir enerjiye sahip olduğunu, Azov’un da bunlarla çok ilgileneceğini biliyordu.

Sveti kalktı, bir dolabın kilidini açıp içinden sayfalan suda kabarmış gibi duran spiralli bir defter çıkardı. “Su seviyesi geriledikten sonra Nuh’un neler yaptığına ilişkin rivayetler muhtelif’ dedi. “Kimilerine göre, bağ dikip şarap yapmış. Başkalan, tarihin en önemli çiftçisi olduğunu, tüm tohumlan onun ektiğini söylüyor. Tohumlan oğullarına dağıttığını, onlann da farklı kıtalara gidip orada bitkiler yetiştirdiğini ileri süren de var.”

“Dünyadaki bitki ve canlı türlerinin baştan üretilmesi binlerce yıl sürmüştür” dedi Vera. “Hepsini kendi başına yapmasını efsaneden ibaret sanıyordum.”

“Elbette” dedi Azov. “Ama her efsanede bir hakikat nüvesi vardır.”

Azov kalktı, Vera’nın elinden tutarak onu duvara dayalı kocaman bir camekânın önüne götürdü. Camekânda, raflarda duran hurda tahta parçalarından başka bir şey yoktu.

Azov parmağını tahta parçalarına uzattı. “Bunların Nuh’a ait tabletler olduğunu düşünüyoruz. Bunlan Ballard’ın ekibi Karadeniz açıklanndaki bir sualtı yarığında, Boğaz taşmadan önce duran bir tatlı su gölünün kıyısında buldu. Bu yerleşim, belki birinciden de şiddetli olan ikinci dalgada sular altında kalınca terk edilmiş. Nuh’un, köyü tabletleri bile alamadan aceleyle terk ettiğini düşünüyoruz. İkinci sel sırasında kaybetmiş olabileceği gibi, bilerek bırakması da mümkün ama kesin bir şey söyleyemeyiz. Bugünkü Türkiye-Bulgaristan sınmna yerleşip gemisinde taşıdığı tohumlan ekmiş ve hayvanları beslemiş. Yeni dünya işte burada, bizim kıyılanınızda kurulmuş.”

“Dağılmış da diyebiliriz” dedi Vera.

“Elbette” dedi Azov. “Melekbilime giriş derslerinde de anlatırlar ya; Nuh’un oğullan Şam, Yafes ve Ham dünyanın farklı yerlerine göçüp Asya, Avrupa ve Afrika'nın ilk kabilelerinin temellerini atmış. Yafes’in Nefillerce öldürüldüğünü, gemiye onun yerine bir Nefil’in geçtiğini, böylece yaratıkların soyunu tufandan sonra da sürdürdüğünü biliyoruz.”

“Bilmediğimiz ise” diye araya girdi Sveti, “Nuh’un Tufan’dan gemi yolculuğuna, oğullanmn kanlanmn ve çocuklarının adlarına, hatta beslediği hayvanların üremesine kadar her şeyi kayıt altına alıp almadığı. Bir dünyanın yıkılıp yenisinin kurulmasma tanıklık etmişti. Dünyadaki herkes ölürken, Tann tarafından o seçilmişti hayatta kalmak için. Yaşadıklanm yazması çok mantıklı olurdu.” Dolaptan aldığı defteri açtı. “Bu projeye başlamadan önce kadim diller üzerinde çalışıyordum, bu nedenle Azov’a Nuh’un tabletlerini çözmesinde benim yardım etmem gerekti. Bu sayfaya” dedi Vera’ya nedense çok tanıdık gelen bir sayfayı göstererek, “şu tablette yazanları geçirdik.” Parmağım camekândaki bir tahta parçasına uzattı. “Nuh’un gemiye getirdiği tohumların listesi.” “Nuh’un anılan mı bunlar?” diye sordu Vera.

Azov eline lastik eldiven geçirdikten sonra camekana uzanıp tableti çıkardı. “Bu tahta parçası” dedi, “Karadeniz’in 350 metre derinindeki bir köyden çıkardığımız beş yüz tabletten biri. Toplanıp bir sandığa kaldınlmışlar. Karbon analizine göre neredeyse beş bin yıllık tabletler.”

“Pardon ama pek inandırıcı gelmedi” diyen Vera, Sveti’nin uzattığı eldivenleri taktıktan sonra tableti Azov’dan aldı. “Organik madde sualtında çok çabuk parçalanır.”

“Bilakis” dedi Azov. “Karadeniz’in kimyasal yapısı, maddelerin korunması için ideal ortamı oluşturuyor. Aslında ölü bir deniz burası. Eskiden tatlı su gölü olduğu halde, Akdeniz’in suyu buraya dolunca oksijensiz ortam yaratmış. Tahta ve diğer bozu-nabilir maddeleri yiyen organizmalar yok. Başka yerde bin yılda yok olacak parçalar, burada zaman içinde donmuş gibi hâlâ sağlam. Her arkeoloğun hayali.”

Vera, eldivenli parmaklarını tabletin çatlaklarında dolaştırdı. Hafif ve sağlam bir tahtadan yapılmış, üzerine garip simgeler basılmıştı. Sveti’nin defterine göz atmca, bu simgelerin Rasputin’in albümündeki çiziktirmelere ürkütücü derecede benzediğini fark etti. Bunlar aynı şey dememek için zor tuttu kendim. “Yani sizce bu tabletler sadece Nuh’un döneminden kalma değil, bizzat Nuh tarafından yazılmış, öyle mi?”

Azov, “Bu tabletler dediğimiz yerleşim yerinde keşfedildi ve o köyün Nuh’un tufandan sonra kurduğu köy olduğundan eminiz” dedi.

“Kanıtlarınız neler?” diye sordu Vera.

“Karbon analizi, köyün yeri, tanımlayabildiğimiz kişisel eşyalar. En önemlisi de tabletler tabii.”

Vera tableti ters çevirdi. Mısır mezarlarından çıkma bir şeye benziyordu. “Dediğiniz kadar eskiyse, varlığı bile bir mucize” dedi. Başka simgeler de kazınmıştı tahtanın üzerine, birçoğu da denizde silinmişti. “Nedir bu alfabe?” dedi sesindeki heyecanı gizlemeye çalışarak.

“Hanoki denen bir dildir” dedi Sveti. “Tanrı tarafından Ha-nok’a bahşedilmiş, Hanok da Gözcülerin ve Nefillerin ilk hikâyesini bu dille yazmış. Tufan öncesinde Yaradılış’m asli gücünü içinde barındıran bir ortak dil olduğu düşünülüyor. Bazıları bunun Tann’nın evreni yaratırken kullandığı; meleklerin, Âdem ve Havva'nın dili olduğunu düşünüyor. Tufan öncesi gelenekleri yeni dünyaya taşıyan son insan Nuh idiyse, Hanok’un dilini iyi bilmesi de gayet mantıklı.”

“Nuh, Hanok’un soyundan geliyordu” diye ekledi Azov. “Dili de bu şekilde öğrenmiş olabilir.”

Sveti devam etti: “Hanok yazısı, 1582’de John Dee adlı bir me-lekbilimciye göründü ve Sigillum Dei Aemeth adım aldı. Asistanı Edward Kelly bir meleğin yardımıyla alfabenin çevrimyazısıru gerçekleştirdi ve ciltlerce kitap yazdı. Birçok melekbilimci bunu görünmüş bir dil kabul etti; yani sahici bir dildi ama tarihte izini sürmek imkânsızdı. XVI. yüzyılda Hanok yazışırım tam anlamıyla gökten zembille indiği sanılıyordu. Tabii her şeyin John Dee’nin uydurması olduğunu düşünenler de var. Dilbilimciler dili inceledi ve dikkat çekici bir özelliğini bulamadı. Fakat bu tabletler gerçekse hem Dee’nin yazısının Hanok’un soyundan gelenlerin kullandığı dil olduğunu kanıtlar, hem de Dee’nin bu dil yaratılmadı, Tanrı tarafından gösterildi iddiasını destekler. Böyle bir keşif muazzam yankı bulacaktır.”

Sveti, Vera bir şeye itiraz edecek sanıp durdu ama aslında Vera duyduklarından büyülenmiş gibiydi. John Dee’nin melekbilim-deki tarihi rolünü uzun uzadıya çahşmış, meleklerle sohbetlerini, çok geniş klasik ve kutsal metin kitaplığını incelemişti. Onun, Meryem’den sonra bir başmeleği yeryüzüne çağırıp hayatta kalmış bilinen tek insan olduğunun farkındaydı. Fakat herkes gibi Vera da, Dee’nin Hanok yazısının uydurma olduğuna inanmıştı.

Sveti devam etti. “Nuh’un gemide bulundurduğu tohumların listesi, muhtemelen daha geniş bir kataloğun parçası. Listenin orijinalinde yüz binlerce tür vardı mutlaka.”

Vera, albüm yapraklarındaki çiçekleri, kâğıda bastırılmış binlerce yaprağı düşündü. “Neden özellikle Nuh’un bitkileriyle ilgileniyorsunuz?” dedi. “Bu listedeki türleri, bugün var olan bitkilerle eşleştirdiniz mi?”

Azov, uzun zamandır sakladığı bir sırrı açıklamakta tereddüt eder gibi kararsız duruyordu. “Sen de biliyorsun ki Vera, ben hayatımı Nuh ve oğullarının esrarına adadım. Bunun temelinde yatan da, kendime bile itiraf edemediğim bir takıntı, bir muhayyel kıta arayışı belki.” Destek ararcasına Sveti’ye bir bakış atıp devam etti. “Apokrif Özgürlükler Kitabı’nda yazan Nuh’un ilacını üretmeye çalışıyorum.”

Azov’dan tufan öncesi coğrafyanın tuhaflıklarına biraz ışık tutmasını bekliyor, Rasputin’in albümünde bulduğu çiçeklere dair biraz bilgi verebileceğini umuyordu. Bu ziyaretin kariyeri için, melekbilim için, hatta insanlığın bütünü için ne kadar önemli olacağını hayal bile edememişti. “Böylece kötü ruhlar, Nuh’un oğullarına zarar vermekten men edildi” diyen Vera, çantasına uzanıp Rasputin’in albümünü çıkardı.

“Kadim metinler arasında en gizemli, dolayısıyla en küçümsenmiş olanı” dedi Azov. “Proje daha başından zorluklarla doluydu. Reçetesi Özgürlükler Kitabı’nda tarif edilmiyor, eski metinlerde de sadece birkaç yerde adı geçiyor ama ben inanıyorum yine de.” “Belki de” derken çiçek albümünü çıkardı Vera, “yalnız değilsiniz.”

Azov albümün yapraklannı dikkatle inceledi, kenarına yazılmış formüllere bakarken yüzündeki ifade şaşkınlıktan hayranlığa döndü. Gözlerini kıstı. “Nereden buldun bunu?”

“Nadya Ivanova adlı eski bir melekbilimci verdi” dedi Vera. Faberge yumurtasından hareket edip Angela Valko’nun çektiği 8 milimetrelik filme, oradan da Nadya’ya ve Rasputin’in çiçeklerine ulaştıklarım anlatırken, Azov’un heyecanının kabarmakta olduğunu gözleriyle gördü.

Azov başını iki yana salladı. “Tam otuz yılımı bu işe verdiğime göre deli olduğumu düşünmeye başlamıştım ki karşıma bir şey çıkıyor, yaptıklarıma anlam kazandırıyor, bana doğru yolda olduğumu gösteriyor. Nadya’mn kocası Vladimir arkadaşımdı, biliyor muydun?”

“Angela Valko’nun filminde o da var” dedi Vera. “Tanıştığınızı bilmiyordum.”

Azov gülümsedi. “Demirperde gerisindeki melekbilimciler, bazıları devrim öncesine kadar uzanan dostluklarla ayakta kalabildiler. Benim çevrem, çarlık ajanlarının çocukları ve torunlarıyla doludur. Vladimir eski dostumdu. Daha Berlin Duvarı yıkılmadan bana eski tanışlar yoluyla mesajlar iletirdi. Fakat anlattıkların arasında en çok neye çarpıldım biliyor musun; Ben bir süre Angela Valko’nun emrinde çalıştım. Araştırmalarım iyi biliyorum. Hatta bulgularına çeşitli şekillerde yardımcı oldum.” Duyduklarıyla hayrete düşen Vera, sessiz kaldı.

Azov devam etti. “Sovyetler bana seyahat izni vermediği için yüz yüze görüşemedik maalesef. Fakat seksenlerin başında sık sık haberleşiyorduk. Benzerine hiç rastlamadığım istekleri oluyordu ve talimatlarını en hafif deyimle acayip buluyordum. 1984 yılında öldürüldüğünde, buna yaptığım katkılarla ben sebep oldum diye düşündüm. Babası Raphael, cemaatteki herkesin aynı suçlulukla boğuştuğunu söyleyerek rahatlattı beni. İşbirliği ve etki alanı o kadar genişti.”

“Raphael Valko’yu da mı tanıyordunuz?” diye sordu Vera.

“Hâlâ tanıyorum.”

Vera, Azov’un cemaatle bağlantılarım bunca yıl nasıl fark etmemiş olduğunu anlayamıyordu. Onu hep sürgündeki bir dâhi gibi görmüştü, halbuki melekbilimde önemli ne varsa tam merkezinde yer almış gibi bir haldeydi. “Angela Valko sizinle temasa geçtiği zaman muhtemelen bu albümün içeriğini çözmeye çalışıyordu.” Azov albümü açıp yapraklardaki çiçeklere göz gezdirdi. “Bir kimyasal bileşim hazırlamaya çalıştığım biliyordum” dedi. “Bileşimin ne olduğunu açıklamadı, sadece kadim zamanlardan kalma maddelere ihtiyacı olduğunu söyledi. Çok gençtim, çalışmalarıma yeni başlamıştım. Şimdi düşünüyorum da, bir hayli sıra-dışı deneylerine katılmaktaki istekliliğimden ötürü beni yanında tutmuş demek ki.”

“Sizinle neden irtibat kurduğunu öğrendiğinize göre, şimdi ne düşünüyorsunuz?” diye sordu Vera.

Azov, Angela Valko’nun Özgürlükler Kitabı’ndaki ünlü pasajı yazdığı katlı kâğıdı çıkardı. “Bu pasaj geçmişte o kadar önemsiz görüldü ki, Angela’nın buna inanacağı yoktu. Bu pasajı ciddiye almasına ben sebep oldum. Özgürlükler Kitabı kutsal metinlere dahil değil aslında, Hanok’un Kitabı gibi. Fakat melekbilimin kurucuları, temel metinler arasında sayar. İlahiyatçılar arasında elden ele dolaştı, hatta nihayetinde Kutsal Kitap halini alacak metinleri de derinden etkiledi. Kumran’da bulunan Ölü Deniz Tomarları, Özgürlükler Kitabı’nm Isa’dan hemen sonra okunduğunu ve önemsendiğini kanıtladı. Aslen dini bayramların ve tatillerin bir listesi olmakla birlikte, çalışmalarım için büyük önem taşıyan bir unsuru da var. Nefiller ile insanların arasındaki mücadeleye gönderme yapan bir pasaj.

Sveti sufle almış gibi pasajı okudu: “Nuh'a bütün hastalıklarının ilaçlarını ve ilaçlarının tuzaklarını anlattık, toprakta biten otların nasıl şifa olacağını söyledik. Bütün ilaçlarla ilgili ne anlattıysak Nuh hepsini tek tek defterine yazdı. Böylece kötü ruhlar, Nuh'un oğullarına zarar vermekten men edildi."

“ilaçlar Kitabı’m söylüyor” dedi Azov. “Melekbilimcilerin uydurduğu modem adı bu tabii. Fakat Özgürlükler’de adı geçen yazılar için doğru bir tarif. Bu yazılarda Nuh’un gözlemleri ve Tufan sırasında insan uygarlığının yok oluşuna dair düşünceleri yer alıyor. Gördüğün gibi, Nuh yeryüzünün bitkilerini ve canlılarını kurtarma görevini kayda geçirmiş. Hayvanlan korumanın ve çiftleştirmenin teknik ayrmtılannı, tohum ekmenin ve ekin biçmenin süreçlerini yazmış. Sveti’yle birlikte Nefılleri etkisiz hale getiren bir iksir veya ilaca yapılan göndermeler de bulduk. Bu nedenle bu pasajı çok ciddiye alıyoruz.”

“Etkisiz hale getirmek derken neyi kastediyorsunuz?”

“Kitapta adı geçen ilaçlann, Nefillere insan zaafları verdiğini düşünüyorum. Meleklikten gelen güçlerini kaybediyorlar, insan hastalıklanna açık ve fani hale geliyorlar, insanların öldüğü gibi ölüyorlar.”

“ilaçtan çok zehir gibi geliyor kulağa” dedi Vera.

“Nuh’a verilen reçete ilahi kökenliydi” dedi Sveti. “Hikmeti bize malum olmaz.”

“Yine de bu metni temel aldığınız araştırmaya bir ömür mü vakfettiniz?” dedi Vera hayretim gizleyemeyerek.

“Özgürlükler’deki bilgilerin” dedi Azov hafifçe gülümseyerek, “en hafif tabirle bulanık olduğu doğrudur, ilaçlar Kitabı ise neresinden bakarsan bak, melekbilimcilerin Kutsal Kâsesi olmaya adaydır.”

“Birçok melekbilimci bu uğurda önemli çalışmalarını terk etti” dedi Sveti. “Kişi ne amaçla hareket ettiğim unutursa, Nuh’un yazılarının, yani Özgürlükler’de adı geçen ilaçlar Kitabı’nm peşine düşmek düpedüz deliliğe götürebilir inşam. Bu bakımdan Nuh’un reçetesini kovalamak, düşmanımızı kovalamak kadar tehlikelidir. Zaten akademide de bu yüzden pek hoş karşılanmaz.”

“Yani araştırmacıları Özgürlükler Kitabı’ndan uzak tutmak için gerçekler kasten mi saklandı?” dedi Vera.

“Kısaca, evet” diye karşılık verdi Azov. “Akademi vaktiyle en büyük kütüphanelere Nuh’un yazılarını aramak için âlimlerini gönderdi. Bilgi getirene ödül vaat ettiler. Sırf bu nedenle ortalık gayet de inandırıcı sahte yazılardan geçilmez oldu. Raphael Val-ko, akademide öğrencilik günlerinde onlarcasıyla karşılaştığını söylemişti bana. Çok eskiye dayanan bir gelenektir. Ortaçağ’da manastırlardan sayısız nüsha ve nihayetinde kopya çıktı. Bunun üzerine konsey aramalara son verdi ve Özgürlükler Kitabı yüzyıllarca yok sayıldı. XVI. yüzyılda okültist John Dee “Bende nüshası var” dedi. İlaçlar Kitabı’mn da Hanok dilinde yazılmış olduğuna inandığından, “Bu dili bana melekler yazdırdı” deyip işin içinden çıktı. İlaçlar Kitabı’nı gerçekten buldu mu, sahtesini mi yazdı tartışılır. Uydurduğu yönünde görüş birliğine varılıyor gibi olsa da bu tartışma esasen anlamsız, çünkü John Dee’nin kütüphanesinden sahte veya gerçek herhangi bir nüshası çıkmadı kitabın.” “Aramalar XIX. yüzyılda, Hanok’un Kitabı’nm tekrar keşfinden sonra yeniden başladı” diye ekledi Sveti. “Âlimler, Hanok’un çözümlenmesi durumunda, İlaçlar Kitabı’m da ister Özgürlükler’i tarayarak, ister kitabın bir nüshasını bularak ortaya çıkarabileceğimizi düşündüler.”

“Özgürlükler Kitabı’m her görenin kabul ettiği bir gerçek vardır” dedi Azov. “Angela Valko’nun albüme koyduğu bu pasaj, Ne-fıllere dair kadim kaynaklarımızın en kışkırtıcı bölümü. İnsanlar hastalıklara, illetlere karşı zayıfken, yüz yaşını göremeden ölürken Nefiller hastalanmıyordu. İnsan kadınlan doğumda can verirken Nefiller acı çekmeden ürüyor, beş yüz yaşma kadar yaşıyordu. Meleklerin insanlara karşı avantajları muazzamdı. İlaçlar Kitabı, sahaya eşitlik getirmek için hazırlanmıştı.”

“Şimdi ben de size, Angela Valko’ya göre her şeyin bittiği yeri getirdim” dedi Vera. “Bu sayfalara Rasputin’in yazdığı simgeler ile Nuh’un tabletindeki yazıların aynı alfabe olduğunu düşünmekte haksız mıyım peki?”

“Haklısımz”dedi Sveti gülümseyerek. “Rasputin gibi çapulcunun, ayyaşın önde gideninin Hanok dilini nasıl keşfettiğine akıl sır ermez. Ama bu kitabm, Nuh’un İlaçlar Kitabı’mn iktibası gibi düşünmekte yarar olabilir.”

“Sizce gerçek mi o zaman?” dedi Vera hırsının her geçen an büyüdüğünü hissederek.

“Gel bakalım” diyen Azov, Vera’ya peşinden gelmesini işaret etti. “Bu soruyu birlikte cevaplayacağız.”

Deniz fenerinin kıvrımlı merdiveninden inip dışarı çıktılar, iki tepenin arasında kalan bir yokuştan indiler. Solda yıkılmaya yüz tutmuş bir yapı, belki Sveti’nin daha önce söylediği Roma tapmağı vardı. Vera bir kayanın üstünden iskeleye baktığında teknenin olmadığını gördü. Körfezin solgun mavi sularını bir uçtan diğerine tarayarak tekneyi aradı ama bulamadı. Bu adadan gitmek isterse, onu misafir edenlerin insafına kalmıştı.

Sveti onları eskiden çok daha büyük olan bir binanın tek katlı kalıntısına götürdü. Tavan alçaktı, duvarlardaki yarıklardan içeriye loş güneş ışığı vuruyordu. Bir duvara çok sayıda hava tüpü, dalgıç giysisi, fener ve palet dizümişti. Yerde bir döşek, üzerinde katlı bir battaniye, yakınlarında tek gözlü ocak ve ofis tipi buzdolabı duruyor, Azov’un gece gündüz burada kaldığına işaret ediyordu. Duvarlardan dökülen toz yerleri kayganlaştırmıştı. Yapı bir harabe gibiydi ve her taraftan çıkan teller ve ampuller ışıklandırmanın idareten yapıldığını gösteriyordu.

“Büyük dalış merkezimiz daha güneyde” dedi Azov. Hava tüplerini göstererek, “Bunları kendimiz kullanıyoruz. Aşağı inmek istediğimde dalış takımlarım, tekneyi alıp kayıp dünyaya seyahate çıkıyorum. Eski yerleşime sık gidemiyoruz, Faki kıyısının bin metre açığında bir yere tekneyle ulaşmamız gerekiyor. Ama herhangi bir dalış bile hayal edemeyeceğin kadar rahatlatıcı.” Azov iç geçirdi. “Zaman bulabiliyor musun dersen, bulamıyorum. Gel sana koleksiyonumu göstereyim.”

Dar bir koridordan geçerek serin, penceresiz bir odaya geldiler. Sveti bir kibrit çakıp çeşitli alet ve cam şişelerin durduğu masaya yerleştirilmiş şamdanlardaki mumlan yaktı. Odaya az sonra sıcak bir ışık doldu. Duvar boyunca tavana kadar yükselen, minicik çekmeceleri olan süslü bir dolap vardı.

“Dosyalama sistemim bu” dedi Azov.

“Ne için?” diye sordu Vera bu kadar küçük çekmecelere neyin sığacağım düşünerek.

“Tohum koleksiyonumuz için” dedi Azov. “İki bine yakın tür topladık.” Dolaba gidip çekmecelerden birini açtı, içinden çıkardığı bez keseyi yavaşça masaya boşalttı. İnci iriliğinde ve beyazlığında taneler döküldü. “Bu, kadim bir sebze türü. Bunlar da” derken başka bir çekmeceden farklı bir kese çıkardı, “şakayık, ama modem dünyada görülen şakayıklara hiç benzemiyor. On beş sene önce yetiştirdim bir tane, çiçeği kafam kadar oldu, eflatun taçyapraklarmda san damarlar çıktı. Nasıl güzeldi anlatamam.” “Bu tohumlar, bulduğunuz yerleşimde değildi herhalde” dedi Vera. “Sualtmdaki ortam anoksik bile olsa tohumlan mahveder. Bunları tabletlerin yakınında bulmuş olamazsınız.”

“Bu tohumları köyde bulmadık” dedi Azov. “Karada, yeraltın-daki kuru ve soğuk bir depoda bulduk; belki Nuh’un tohumları korumak için yaptığı bir depoydu ama Traklar mezar dairesi olarak kullanmışlardı. Depoların krokisini tabletlerin arasında bulduk. Sular yükselip Nuh ilk yerleşimi terk etmek zorunda kaldığında, şimdiki Kuzey Yunanistan’a, dönemin Trakya’sına göç etmiş. O zamana kadar oğulları kendi göç yollarına çıkıp uygarlıklarını kurmaya başlamışlar, Nuh da bin yaşma merdiven dayamış. Bu arada iç kesime doğru yaptığı yolculukta, ayak bastığı her here kutsiyet atfedilmiş; papazlar, keşişler ve ermişler Nuh’un ölümünden yüzlerce yıl sonra bile o yollan geçerek arınmaya gayret etmişler. Bu ziyaretlerin başlangıç noktası, bu ada olmuş. Ermişlerin naaşları adaya getirilip ebedi istirahate bırakılmış. Hatta Vaftizci Yahya’nın bedeni bile burada. Başsız naaşı manastınn kutsal dairesinde yatıyor.”

“Ama asıl amacımız tohumlan emniyette tutmak oldu” dedi Sveti. Eliyle çekmece dolabmı gösterdi. “Azov birinin gelip burnunu sokması tehlikesi olmadan çalışmalarına devam edebiliyor, iyi de oluyor, çünkü tohumların çoğunun ne olduğunu henüz bulamadık.” “Hepsini yetiştirdiniz mi?” diye sordu Vera böyle egzotik bir bahçeyi görmeye dair çocuksu merakım belli etmemeye çalışarak.

“Bazılarını yetiştirdik, bazılarını yetiştirmedik” diye cevapladı Azov. “Tohumlar sınırlı sayıda. Buraya göz kulak oluyorum, suya ve ışığa maruz kalmamalannı sağlıyorum, hırsızlan uzak tutuyorum ama o kadar. Burada öyle ya da böyle nöbet tutan epey insan var. Asli görevimiz, kapıda durup Nefilleri ve zarar vermek isteyecek başkalannı uzak tutmak. İstemeden tohumlann bozulmasına yol açmaya, daha da fenası beceriksizlik yüzünden düşmana kaptırmaya tahammülüm yok. Tohumları bulup korumak bir şey, yetiştirmek başka bir şey.”

“Tohumlann tasnifi için işleyen bir sistem geliştirdiğiniz belli” dedi Vera. “Ama beş bin yıldır bekleyen tohumların yetişmesi gerçekten mümkün olabilir mi?”

“Jeolojik takvime göre beş bin yıl uzun bir süre değil” dedi Azov. “Karadeniz’in dolmasının üstünden yedi bin yıl ancak geçmiş. Botanik tarihine şöyle bir baksan, tarihöncesi ilk bitki türlerinin bundan milyonlarca yıl önce çıktığını görürsün, üstelik tohumlar gayet dayanıklı. Bugün soluduğumuz atmosfer, dev yaprak öbeklerinin saldığı oksijenle ortaya çıktı. Birçok dinozor türünün de sadece bitki yiyerek hayatta kaldığını düşünürsen, gezegenin büyük bölümünün bitkilerle kaplı olduğu ortaya çıkar. Buraya toplayabildiğimiz tohumlar, Tufan öncesi florasının çok küçük bir kısmı. Kalanların hepsi öldü. Bu tohumların kurtulmuş olması başlı başma bir mucize. Kaybolanların sayısına vurursan, bu tohumlar istisnadır. En güçlü, dış etkenlere en dayanıklı olanlar canlanabilir vaziyette kaldı.”

Vera, Azov ve Sveti’nin peşinden başka bir dar odaya geçti. Azov’un laboratuvannda modem cihazlar ile eski usul melekbilim araştırma merkezi anlayışı yan yanaydı. Üstüne cam kesilmiş ve bitkiler sıralanmış masanın ortasında hurdası çıkmış bir bilgisayar duruyor, ekran ışığıyla pirinç teraziyi aydınlatıyordu. Bir Merkür heykeli, bir dizi cam kap, üstünde tomar tomar kâğıtlar olan kadife kaplı bir sedir ve koca bir duvan kaplayan bir kütüphane vardı. Vera ilk bakışta burada bitki ansiklopedileri, kimya kitapları, Fransızca, Almanca, Yunanca, Latince ve Arapça sözlükler ile Dioskorides’in toplu eserlerini gördü. Odaya girer girmez hissettiği şeyden artık emindi: Burası birinci sınıf bir işkoliğin yuvasıydı.

Azov birden aklına gelmiş gibi, “Albümü alalım Vera” dedi. “Tohum listesini getirdin mi Sveti?”

Vera albümü Sveti’ye verip onu dikkatle incelemeye başladı; sanki yüzündeki ifade, sayfaya kazınmış Hanokça yazıların anlamını açıklayacaktı.

“Anlıyor musunuz?” diye sordu Vera.

“Çoğunlukla” dedi Sveti. “Bu çiçek örneklerinin etrafına muhtelif adetlerde ve hacimlerde miktarlar, oranlar yazılmış.” Vera’nın daha önce fark etmediği bir sayfada durakladı. Sayfanın ortasına çizilmiş kalp benzeri bir şekilden başka pek bir şey yoktu.

Meraklanan Vera sordu: “Nedir bu işaret?”

Azov masasından bir kalem alıp aynı şekli bir kâğıt parçasına çizdi. “Bu şekil, bir ucu sivri diğer ucu yarık silfiyum tohumunun kabuğundan mülhemdir. Günümüze kalp olarak ulaşıp aşkın simgesi olarak bilindi, en güçlü simgelerimizden biri oldu. Hatta aşkla kalbin bağdaştırılması, antik Kirene’de silfiyumun afrodizyak olarak kullanılmasından bile kaynaklanmış olabilir.” Azov simgenin bu olup olmadığım doğrulamak ister gibi albüme bakıp devam etti: “Angela Valko ile irtibatta olduğum zamanlarda onun yana

yakıla aradığı ama bir türlü adrnı bulamadığı bir bitki vardı. Acaba çözmeye çalıştığı şey bu kalp simgesi miydi diye düşünüyorum.” “Ama kalp simgesinin kökeninin silfiyum olduğunu o da bilirdi mutlaka” dedi Sveti.

“Angela şüpheci bir insandı” diye karşılık verdi Azov. “Silfiyum antik dünyanın en merak uyandıran bitkilerinden biridir. Günümüzde botanikçilerin birçoğu bu bitkiyi reddeder, varlığına dair bir kanıt olmadığını ileri sürer.”

“Sanıyorum siz öyle düşünmüyorsunuz” dedi Vera.

“Bitkinin soyu bin küsur yıl önce tükendi ama haklısın Vera; silfiyumun var olduğuna dair hiç şüphem yok. Kadim Akdeniz kültürlerinde ona atfedildiği gibi her derde deva mıymış, onu bilemem. Sözde silfiyum, hazımsızlıktan astıma, hatta kansere kadar her şeye iyi gelirmiş. En önemlisi de, hem doğum kontrol iksiri hem de dediğim gibi afrodizyak olarak kullanılırmış. O kadar değerli bir bitkiymiş ki, bugün Libya’da kalan Kirene ile diğer kıyı şehirleri arasında ticarete konu olmuş, hatta üzerinde silfiyum resmi olan sikkeler basılmış.”

Sveti albüm yaprağına bir daha baktı. “Bu bağlamda özellikle ilgi çekici; çünkü formülde tek çiçek dışı madde silfiyum, aynı zamanda soyu tükenmiş olan tek bitki de o.” Gül yapraklarının durduğu sayfaları taradı. “Mesela bu defterde yüzden fazla gül çeşidi var. Reçete için gülyağı damıtılması gerektiği belli.” “Ama gülyağı çok yaygın bir şeydir” dedi Vera. “Gül her yerde yetişir.”

“Şimdi yetişiyor” dedi Azov. “Ama Tufan’dan soma bitkinin soyunun tükenmesini taş çatlasa bir avuç tohum önlemiş olmalı. İnsanlık binyıllardır gül yetiştiriyor ve seviyor. Öyle olmasaydı, şimdi gülsüz bir dünyada yaşıyorduk. Aynısı Nuh’un tohum katalogundaki tüm çiçekler için de geçerli. İnsanlığın çiçek sevgisi sayesinde bu bitkilerin çoğu bugün bizimle. Fakat zamanında bu kadar önemli olan silfiyumun, soyunun tükenme eşiğine gelmiş olması çok garip.”

“Eşiğine mi gelmiş?” dedi Vera. “Ben tükendi sanıyordum.” Azov gülümsedi. “Tükendi zaten. Bir iki tohum kaldı sadece.” Vera, sözlerinin önemini düşünerek uzun uzun Azov’a baktı. Bu bitkiyi elde edebilirlerse, reçeteyi imal edebilirlerdi - artık ne çıkacaksa. “Tohum koleksiyonunuzda silfiyum var mı?”

“Burada” dedi Azov. Küçücük bir çekmeceyi açıp metal bir kutu çıkardı, kelepçesini çözüp içindeki ipek keseyi aldı. Kese korkutucu hafiflikteydi, içinde hiçbir şey yoktu sanki. Keseyi baş aşağı çevirince, masaya tek bir adet sarı-kahve, yeşil lekeli tohum düştü. “Benim elimde sadece bir tane var” dedi Azov. “Diğeri 1985’te Dr. Raphael Valko’ya verildi.”

“Sizce Valko, bu albümden ve özellikle bu reçeteden haberdar mıydı?” diye sordu Sveti.

“Bilemem” diye mırıldandı Azov yaprakları karıştırırken. “Angela’nın çalışmalarının kapsamını biliyordu, ikimizin irtibatta olduğundan da elbette haberi vardı. Fakat tohumu ona teslim ederken Angela hakkında herhangi bir şey söylemedi Raphael.” “Raphael Valko’nun bununla ne alakası olduğunu anlayamıyorum” dedi Vera. “Ama ne yalan söyleyeyim, onunla tanışmaya can atıyorum, hele de bu iksirle bir alışverişi varsa.”

“Asıl mesele, bu iksiri yapabilecek miyiz?” dedi Sveti.

“Yapsak bile, bakalım Nefiller üzerinde bir etkisi olacak mı?” diyen Azov, gözlerim yine albüme çevirdi. “Çiçek yapraklarım albümden çıkartıp doğru oranlarda ve Rasputin’in formüllerindeki sıralamayla öğütürsek, kimyasal reaksiyon için baz oluşturmuş oluruz. Geriye silfiyum kalır; belki onu da yetiştirebiliriz ama miktarı çok az olur.”

“Asıl zor olanı son madde” dedi Sveti albümdeki bir sayfayı göstererek. “Rasputin’in yaşadığı dönemde varlığı bile doğrula-namayan bir metal gerektiriyor.”

“Anladım ne diyeceğinizi” dedi Vera. “Tufan’dan önce çok bol bulunan ama Nuh’un ölümünden sonra silinmeye yüz tutan bir maden. Kadim dünyada Hanok, Nuh ve gören başkaları farklı isimler vermiş. Tekrar keşfeden ve tasnifim yapan Raphael Valko, adını değiştirip Valkin yapmış.” Vera bir an düşünüp devam etti: “Altmış küsur yıldır hiç Valkin elde edilemedi.”

“1999’da New York’ta ele geçirilen lir dışında, evet. Çok az miktarda da olsa en son Raphael Valko elde etmişti madeni. XX. yüzyılın başında bir semavi çalgı ele geçirdi; Orpheus’un bizzat çaldığı lir olduğu düşünüldü. Asıl o zaman karşılaşıldı bu madenle. Onun öncesinde bu çalgıların imal edildiği maddelere ilişkin spekülasyondan geçilmiyordu. Bazı melekbilimciler altın diyordu, diğerleri bakır. Kimse emin olamıyordu. Valko da aldı eğeyi, lirin dibini biraz tıraşladı, çıkan madeni analiz edince başka hiçbir çeşide benzemeyen, hiç incelenmemiş ve tasnif edilmemiş bir tür olduğunu gördü. Adını Valkin koydu. Liri savaş sırasmda emniyete almak için paketleyip Amerika’ya götürdüler ama tozlan onda kaldı. Birkaç yıl sakladıktan sonra rivayet o ki eritip üç tane lir şeklinde madalyon yapmış.”

“Madalyonları Dr. Raphael Valko yaptıysa, elinde madenden eser miktarda da olsa kalmış olabilir” dedi Vera.

Azov ayağa kalkıp sırtına kahverengi deri ceket geçirdi. “Öğrenmenin yolu belli” deyip elini Vera’nın omzuna koyarak onu odadan çıkardı.

Trans-Sibirya Demiryolu

Verlaine’in kulaklan sürekli uğulduyordu. Gözlerini açtığında karşısında puslu, bulanık, gri duvarların gri tavana karıştığı şekilsiz bir manzarayla karşılaşınca, mağarada uyandığını düşündü. Vücudu öylesine kavruluyordu ki, sırtındaki pamuklu çarşaf bile tenini yakıyordu. Nerede olduğunu, nasıl olup da böyle sert bir döşeğe serildiğini, vücudunun neden acıyla zonkladığını hatırlamıyordu. Sonra geldi akima: St. Petersburg, kara kanatlı melek, vücuduna verilen elektrik...

Yanı başında beliren kadın silueti onu hem rahatlattı hem tedirgin etti. Gözlerini kırpıştırarak kadım çıkarmaya çalıştı. Bir an için tekrar tekrar gördüğü Evangeline rüyasına döndü. Buz gibi öpücüğünü, ona dokunduğunda kapıldığı elektrik çekimini, vücudunu saran kanatlarının gücünü duyumsadı. Varlığı aklını allak bullak etmişti; Evangeline’i gerçekten görüp görmediğinden bile emin olamıyordu, iyice ayıldığında Evangeline’in yine olmayacağından korktu. Ama gözlerini açtığında yanındaydı. Hasretle beklediği güzel yaratık, ona dönmüştü.

Verlaine nerede olduğunu da anlayabilmek için bir daha gözlerini kırpıştırdı. “Al şunu istersen” dedi bir ses ve Verlaine gözlüğünün metal çerçevesini teninde hissetti. Dünya bir anda netleşti ve bilincini kaybetmeden hemen önce gözüne çarpan Rus melek avcısı kadını gördü. Kaskını çıkarıp copunu bırakınca profesyonel katilden çok normal insana benzemişti. Kadın uzun sarı saçlıydı ve yüzünde endişe vardı. Bruno hemen yakınında duruyor, Verlaine’in hissettiği kadar fena görünüyordu. Saçı tepesine yapışmış, yanağı boydan boya sıyrılmıştı. Bruno’nun yaralarını gören Verlaine, kendi yaralanm hatırladı. Her nefes alışında canı yanıyordu.

St. Petersburg’daki kovalamacayı, Eno’yu ve geberesice ikiz Nefılleri hatırladı. Zorla ve acıyla yutkundu. Konuşmak istedi, ama sesi çıkmıyordu.

“Hoş geldin” diyen Bruno, uzamp Verlaine’in omzunu sıktı. Verlaine klinik gibi bir yerde olduğunu çözmüştü ama Rusya’da mı, Fransa’da mı olduğunu bilmiyordu. “Neredeyiz?”

“Moskova ile Yaroslavl arasında bir yerde herhalde” dedi Bruno saatine bakıp.

Bruno’nun yüzünde kanlar kurumuş, üstü başı çamura batmıştı. Olanları anlamaya çalışan Verlaine, Bruno’ya ne oluyoruz der gibi baktı.

“Sibirya’ya gidiyoruz” dedi Bruno. “Trendeyiz.”

Verlaine “Sana ne oldu?” derken yatakta doğrulmaya çalıştı ve acıyla kasıldı.

“Rus Raifleriyle çatıştım.”

“Kitap yazsan şahane başlık olur” dedi yanındaki kadm.

“Bu, Yana” dedi Bruno. “Rus avcılardan; neredeyse benimle aynı zamandır Eno’nun peşindeymiş. Ulaşım araçlarından birini de senin tedavine tahsis etti.”

Yana’nm dar kot pantolonu ve pembe boğazlı kazağı, av üniformasının derileri ve demirleriyle tezat içindeydi. Yorgun, bezgin bir havayla yatağın başından uzaklaştı. Duvara yaslanıp bir an önce işine dönmek istiyormuş gibi sabırsızlıkla kollanm kavuşturdu. Bozuk aksanıyla “îyi misin bari?” dedi.

“Şahaneyim.” Verlaine’in başı infilak edecek gibiydi. “Daha ne isterim?”

“Doğru, canım kurtardığına şükret.” Yana, Verlaine’de gördüğü yaralan eskiden gördükleriyle kıyaslar gibi profesyonel bir ilgiyle süzüyordu onu.

Verlaine oturmaya çalıştığında vücudundaki tüm ağrı hançer olup göğsüne saplandı. “Neler oldu?”

“Hatırlamıyor musun?” dedi Bruno.

“Bir yere kadar hatırlıyorum” dedi Verlaine. “Sonra bilincimi kaybettim herhalde.”

“Sende azıcık bilinç olsa, Eno’nun üstüne öyle yürümezdin” dedi Yana. “Bir dakika geç kalsak kömür olmuştun.”

Verlaine vücudunun nasıl elektriğe kapıldığım hatırlayıp ür-perdi. “Beni öldürmeye çalıştı.”

“Başanyordu da” dedi Bruno.

“Neyse ki engel olabildik” diye ekledi Yana. “Yanıklar var ama lokal kalmış.”

“Emin misiniz?” Verlaine bütün vücudunun kuzu çevirme gibi kızartıldığını hissediyordu.

“Azize Rose Manastırındaki cesetleri hatırlarsan şanslıymışım dersin” dedi Bruno.

Manastırdaki saldın, Verlaine’in zihninin derinliklerine kazınmıştı. Onlarca kadın, cesetleri tanınmayacak hale gelene kadar yakılmıştı. Yaratıklann bir insana neler yapabileceğinin çok iyi farkındaydı Verlaine.

“Elektrik akımı yüzünden kalbin üç dakika durdu” dedi Bruno. “Yana suni teneffüs yaptı. Arkadaşları defibrilatör cihazını getirene kadar hayatta tuttu seni.”

“Kelimenin tam anlamıyla ölüp dirildin” dedi Yana.

“Raiflerle bir ortak noktamız çıktı demek ki” dedi Verlaine.

Yana, “Ama saldırıdan nasıl kurtulduğunu hâlâ anlamadık” dedi. “Başkası olsa cesedi kömüre dönerdi.”

“İyi moral veriyorsunuz” diyerek doğruldu Verlaine. Göğsüne adeta iğneler batıyordu ama dişini sıkıp ağır hareketlerle dik oturdu. Eno’nun gücünü, dokunduğunda yayılan ısıyı hatırlıyordu.

“Bundan olabilir belki” diyen Bruno, cebindeki madalyonu çı-kanp Verlaine’e gösterdi.

Madalyonu alıp sağma soluna baktı. Eno’nun saldırısından hiç zarar görmemişti. Madeni hâlâ güneşe bulanmış gibi parlıyordu. Bruno’nun parçaları birleştirdiğinin, bu madalyonun neden onda olduğunu belki çoktan çözdüğünün farkındaydı Verlaine. Gabriella, Bruno’nun yakın arkadaşıydı ve her ne kadar hocası, Yana’mn önünde madalyonun lafım etmeyecektiyse de, bunca yıldır ondan saklamış olmasına sinirlenmişti.

Verlaine madalyonu boynuna takmak için hareketlenirken yüzünü ekşitti. Yana, yardımseverlikten değil sabırsızlıktan hemen zinciri parmaklarından aldı ve kelepçesini tutturdu. “Hadi bakalım” dedi ve göğsüne hafifçe vurdu vücuduna taze zangırtılar göndererek. “Nazar değmesin.”

Kapı açıldı, içeri saçı şık yapılı, tıknaz, kaim gözlüklü bir kadın olan doktor girdi. Yatağa eğilip pikeyi Verlaine’in beline kadar açtı. Verlaine’in göğsüne kaim gazlı bezle pansuman yapılmıştı. Tımaklanm flastere geçirip yapışkanları yavaş yavaş açtı.

“Al” diyen Yana, Verlaine’e çantasından bir ayna uzattı.

Aynada ağzı yüzü kanşmış bir adamla karşılaştı; gözünün üzerinde birkaç dikiş, her tarafında yara bere vardı. Görüntü o kadar yabancı, o kadar şaşırtıcıydı ki, Verlaine kedi gibi kabardı. Yanık cildi çok acıyordu ve tekrar uykuya dalmaya can atıyordu ama aynadaki kişi olduğunu da kabullenemeyecekti. Aynayı göğsüne doğru indirdiğinde etinin karardığını, pembe ve kırmızı cılk yaralardan şeffaf bir sıvının sızdığım gördü. Teninde Eno’nun elinin izi çıkmıştı.

“Emim saldırısının izi silinmez artık” dedi Bruno.

Yana, Verlaine’in göğsünde izi çıkmış parmakların şeklini inceledi. “Yanığın biçimi çok değişik. Uzun zamandır ilgilendiğim bir şey. Yaratık, elektrik akımını vermek için ellerini avuçları dışa bakacak şekilde, başparmakları birbirine değerek bastırmak zorunda. Şekil tanıdık geliyor mu?”

“Elbette” dedi Verlaine içi kalkarak. “Kanat şekli bu.” Yaralanmaya alışıktı, geçen on yılda kaç kere yara aldığını hatırlamıyordu bile ama böyle bir saldırıyı unutmak mümkün olmayacaktı. Yaratık onu ömrünün sonuna kadar damgalamıştı.

Doktor bir köşeden içinde merhem, makas, bandaj ve pamuklu çubuk bulunan tepsiyi alıp geldi. Verlaine pamukla göğsü temizlenirken yavaş ve derin nefesler alıp ciğerlerini doldurmaya gayret etti.

“Etin karardığı yerlerdeki sinirler ölmüş. Hissettiğin acı, yaranın çevresindeki daha hafif yanıkların acısı.” Doktor bir an durup yanığın şeklini inceledi. “Bu yaralan uzun zamandır görmüyordum” dedi yanığa merhem sürüp yeni pansuman bastınrken. “Bu merhem acıyı çok hafifletiyor. Eskiden böyle bir yaranın tam iyileşmesi haftalar, belki aylar sürerdi.”

Verlaine cildine serinlik yayıldığını hissetti. Etkisi hızlı ve kuvvetliydi. “İnanılmaz” dedi. “Acısı azalıyor gerçekten.”

“Cildin hızla kendini onanyor” dedi doktor Verlaine’e yaklaşarak. “Bakterilerin yerleşmesini önleyen, cilt hücrelerinin yenilenmesini hızlandıran bir nanoemülsiyon bu. Yanığın üzerinde anında yeni bir cilt katmanı oluşuyor, havayla temasını kesip acıyı azaltıyor. Çok da kıymetlidir, elimizde sadece birkaç doz var. Me-lekbilimcilerin melekbilimcilere armağanı. İnamlmaz etkili.” Dediğini kanıtlamak ister gibi elini Verlaine’in göğsünde gezdirdi.

“Etkisini bilemem de bizim bu melekbilimciye ihtiyacımız var” dedi Yana. “Ne kadar dinlenmesi gerekiyor?”

Doktor Verlaine’in nabzına baktı. “Nabzın normal. Nasıl hissediyorsun?”

Verlaine parmaklannı kımıldattı, sonra ayak bileklerini çevirdi. Kulağındaki uğuldama, göğsündeki kavurucu acı geçmişti. “Turp gibiyim” dedi.

Tepsiyi alıp kapıya doğru yürürken doktor, “O zaman vanş istasyonunuzda inebilirsiniz” dedi. “TVumen buradan otuz beş saat sürer. Varana kadar istirahat etmeni öneririm.” Verlaine’e bir yan bakış atarak devam etti: “Yani şeytanla dalaşma demek istiyorum. Gerçi desem de nafile. Laf dinlemiyorsunuz ki.”

Verlaine ayaklarım yataktan indirdi. Kendim şöyle bir toplayıp ayağa kalktı. Bir konuda Yana ile hemfikirdi; kıytınk bir hastane somyasında yatmaya niyeti yoktu.

Doktor odadan çıktıktan sonra Bruno, “İyi haberler de var” dedi. “Yumurtayı ele geçirebildik. Daha da önemlisi, Eno’yu yakaladık.” “Nerede şimdi?” diye sordu Verlaine.

“Emniyetli bir yerde” diyen Yana, biraz daha sorsun diye gözlerini Verlaine’in gözlerinden ayırmadı.

Bruno, Verlaine’e göz kırpıp “Yana onu Sibirya’daki özel bir hapishaneye götürelim diye ısrar etti.”

“İş Rus’a kaldı mı meleklere de gulag kurar.”

“Gözlem altına alıyoruz” dedi Yana. “Siz dua edin yanımda gelmenize razı oldum.”

“Eno’nun ağzından laf alabileceğine inanıyor musun peki?” diye sordu Verlaine.

“Başka yolu yok” dedi Yana. “Eno bir kere Sibirya’da hapsedildi mi, mutlaka konuşacak.”

“Daha önce girdin mi bu sorgulara?” dedi Verlaine. “Hapishanedeki uzmanlarımızın tutuklulardan bilgi almak için kullandıkları çok özel yöntemler var” dedi Yana usulca.

Verlaine son yirmi dört saatte olanları aklında sıralamaya uğraşırken, kendini alternatif bir evrende, hem gerçekçi hem gerçeküstü bir oyunun içinde bulduğu duygusunu da üstünden atmaya çalışıyordu. Uçsuz bucaksız donmuş Sibirya tundralarında yol alan bir trenin içinde, on yıllık ikirciklenmeden sonra artık aşkından emin olduğu yan insan, yarı melek bir yaratığın peşindeydi. Başından geçen onca olaydan sonra artık bir şeye şaşırmayacağını sanıyordu. Yanılmıştı. Başına gelen tuhaflıkların sonu yoktu.

Aziz İvan Adası, Karadeniz, Bulgaristan

Azov’un helikopteri, Vera gibi araştırmacıların mesleklerine ilgisini diri tutan kültürel göndermeler haritası gibiydi. Sveti’nin dediğine bakılırsa, Vietnam döneminden kalma helikopter, Kamboçya’da acil iniş yaptıktan sonra Amerikalı mürettebatı tarafından terk edilmiş, geçen otuz yılda muhtelif alım satımlara ve el sıkışmalara konu olduktan sonra Azov’un eline düşmüştü. Komünistler tarafından ele geçirilip SSCB’de onarıldıktan sonra Bulgaristan’daki müttefiklerine gönderilmişti. Azov elde edene kadar Soğuk Savaş sona ermiş ve Bulgaristan NATO’ya katılmıştı. Vera şimdi Sveti’nin levyeyi kavramasını izlerken, bugün doğan çocuklar kendi yaşma geldiğinde dünya dengelerinin nasıl değişmiş olacağım düşünüyordu.

Azov başım sallayınca Sveti birtakım düğmeleri çevirdi, gösterge panosuna göz attıktan sonra helikopteri havalandırdı. Rüzgâra omuz vererek topraktan yükseldiler. Vera yükseldikçe toprağın uzaklaşmasına, deniz fenerinin hatlarının bulanmasına, sudaki çalkantıların silinip denizin nhayet kıyılar arasına çakılmış bir plaka düzlüğüne gelmesine dalıp gitti. Gün batıyor, kararan dünyayı mor ışığa buluyordu. Gözlerini kısarak koyun girintilerindeki balıkçı köylerine, kumsala solan ışıkta kaya parçalarından farksız serilmiş barınaklara baktı. Sahiller boştu; kumsaldan yükselen tek bir şemsiye, koyda duran tek bir sandal yoktu, kıyı şeridi alabildiğine, yapayalnız uzanıyordu. Vera kilomet-reküplerce suyun altında yatan yerleşimleri, ışıksız öte dünyanın soğuk pençesindeki eski uygarlık kalıntılarını akimda canlandırmaya çalıştı.

Sveti’nin kumandasındaki helikopter başını eğip onlan kıyıya götürdükten soma iç kesime doğru dalarken, yolculuklarının düzenli temposunu pervanelerin patırtısı tutuyordu. Kiremit damların, dar yolların, boş tarlaların üzerinden aşarak Karadeniz’i geride bıraktılar.

Vera göz ucuyla ufukta başka bir uçan nesne gördü ansızın. Mor ufuk çizgisine kızıl bir yank açan cisim, ilk başta havada süzülen bir planöre benziyordu. Ardından İkincisi belirdi, üçüncü-sü dördüncüsü derken helikopterin başına üşüştüler, kırmızı kanatlarım çırparak gözlerini helikopterden ayırmadan yanaşmaya başladılar.

“Aziz İvan Adası’mn Gibor korumasında olduğunu söylemediniz” dedi Vera, Azov’a bir bakış atarak.

“Değil zaten; Sozopol’den cipi takip ederek gelmişlerdir” dedi Sveti. Helikopterin yönünü karaya doğru çevirince yaratıklardan birinin kanadı ön cama sürünüp yağlı bir iz bıraktı.”

“Bunlarla burada dalaşamayız” dedi Azov hafifçe. “Kaçmamız lazım. Havaalanına varabilirsek yerde yardımımıza gelirler.”

“Sıkı tutunun” diyen Sveti, levyeyi döndürerek helikopteri yalpalatmaya başladı.

Helikopter fırtınaya tutulmuş gemi gibi dalıp çıkıyor, sağa sola savruluyordu ama yaratıklar kopmadı. Aniden yavaşlayıp burun üstü dikildiklerinde Vera’yı emniyet kemeri tuttu. Camdan bakınca, iki Gibor’un kızaklara tutunmuş, kanatlarını açarak helikopteri kayalara doğru alçalmaya zorladığım gördü.

Sveti dudağını ısırarak kumandaya yapıştı. Enerji nakil hatlarına yaklaşırlarken elektrik direklerine doğru döndükleri zaman, Vera pilotun meleklerden kurtulmak için onları tellere takacağını ancak anlayabildi. Bir sağa, bir sola feyk attıktan sonra hızla alçaldı. Giborlar tellere takıldı, kanatları dolanırken ağırlıktan kurtulan helikopter tekrar koya doğru yükseldi.

Birkaç dakika sonra Burgaz tersanesini gördüler. Kıyıda beyaz kayalar halinde tuz tepeleri duruyordu. Sveti, kıyıdan birkaç kilometre içerideki havaalanına doğru yöneldi. Ufka doğru uzanan pistin kenarında, küçük Cessna her an kanatlanacak madeni bir sinek gibi duruyordu.

Sveti helikopteri usulca piste indirince, bıkkın görünen bir grup üniformalı adam yaklaştı, onları alıp pasaport kontrolden geçirdikten sonra havaalanının kapısına götürdü. Vera dışarı çıktıklarında havanın karardığını fark etti; tel örgünün gerisindeki pist artık karanlıktan görünmüyordu. Başka Gibor var mı diye çevresine bakındı.

Kot pantolonlu, siyah tişörtlü bir adam yanından geçerken Ve-ra eline soğuk, madeni bir cisim, deri kayışta sallanan bir anahtar tutuşturulduğunu hissetti. Bruno’nun gönderdiği apaçık belli olan adam, başıyla uzakta duran bir Range Rover’ı işaret ettikten soma hiçbir şey demeden yürüyüp gitti.

Azov, şaşkınlıkla Vera’ya baktı. Tek kelime konuşulmadan adam ve araç gönderilmesine alışık değildi belli ki. Vera da böyle bir destek görmemişti, zaten hiç sahada görev yapmamıştı ama Bruno’nun onlara göz kulak olacağım biliyordu. Anahtarları sımsıkı kavrayarak, ona sunulan imkânları sonuna kadar kullanıp bütün maharetim göstererek Dr. Valko’ya ulaşmaya karar verdi.

Tek kelime etmeden direksiyonun başına geçti. Azov yanma, Sveti de arkaya oturdu. Yeni, dört çeker, düz vites bir cipti bindikleri, kilometresi bini bile bulmamıştı. Deri direksiyon simidi soğuk geldi ellerine. Konsolda san bir zarf duruyordu. Vera zarfı Azov’a uzattı, arabayı vitese takıp havaalanından uzaklaştı.

Azov çantasını açıp plastik bardaklar ve içki şişesi çıkardı. “Rakiya” deyip şişeyi Vera’ya uzattı.

Vera şişeyi alıp büyük bir yudum çekti. Votka kadar kuvvetli değildi, içimi de bir hayli sertti ama kaslannı gevşetmesinden, zihnini rahatlatmasından memnun kalarak şişeyi Sveti’ye uzattı.

Azov bir daha çantasına dalıp Karadeniz’den dağlara giden ve karanlıkta yönü hiç seçilemeyen yolun haritasını çıkardı. “Dr. Valko’nun yaşadığı yerin adı Smolyan; buradan beş saat kadar uzaklıkta, Trigrad kasabasının yakınlarında. Yollar bir felaket ama hiç değilse karşımıza Gibor çıkmaz.”

Azov doğru söylüyordu, çünkü Giborlar hasımlarına sadece havadayken saldınrlardı; ama Vera, bu yaratıklar Bulgaristan’da cirit attığına göre karşılarına başkalarının da çıkacağını tahmin ediyordu.

Azov’un tarif ettiği yola saparken, Dr. Valko’nun yanına ne zaman varacaklarını hesapladı. Arabanın saati akşam 9’u gösteriyordu; yol gerçekten beş saat sürerse, ihtiyar bir adamın kapışma gecenin bir yarısında dayanmış olacaklardı. “Aranız hâlâ iyi olsa da gecenin 2’sinde bizi karşısında gördüğüne sevinmeyecektir.”

“Raphael’e gerçekten çok dikkatli yaklaşmamız gerekiyor. Mahremiyetini ve eserlerini korumaya muazzam özen gösteriyor. Angela’nm ölümünden sonra dış dünyayla tüm irtibatı kopardı sayılır. Bizimle konuşmaya ikna etmemiz gerekecek. Ama değer.”

“Başka çaremiz var mı ki?” diyen Sveti, rakiya şişesini tepesine dikti.

Vera dağlara yönelirken, Dr. Raphael Valko’ya dair duygularının diğer tüm genç melekbilimciler gibi hayranlık mertebesinde olduğunun farkındaydı. Bir efsaneydi Dr. Valko. Bir gün onunla tanışacağını hayal dahi etmemişti.

Azov belki de Vera’nm öğrenme arzusunu hissederek, “Valko, Şeytanağzı Mağarası’nm iki adım uzağında boşuna oturmuyor” dedi.

“Valkin mi çıkarıyor?” diye sordu Vera.

“Çıkarsa çok işimize yarar” dedi Sveti.

“Adamın orada ne yaptığı hakkında herkes kafasına göre konuşuyor” dedi Azov. “Medeniyetten uzak yaşıyor. Telefon yok, elektrik yok. Ocakta odun yakıyor, kuyudan su çekiyor. Ulaşmak imkânsıza yakın. Biz aynı memlekette yaşıyoruz ama adamın kalesine -kaleden başka şey denmez ona- üç beş kere gittim, hep de tohum ve bilgi alışverişi için. Kâşif ve bilim adamı olarak şöhret yapmış ama kişiliği bir Bulgar çobamnkine daha yakın; söz dinlemiyor, birinin önünü keseceğim hissederse gözünü kan bürüyor. Yüz yaşma geldi ama hâlâ çelik gibi.”

Vera Azov’a afallayarak baktı. “Yüz yaşında mı?”

“Evet” dedi Azov. “1985’teki ilk karşılaşmamızda tam yetmiş altı yaşında gösteriyordu. Tufan öncesi tohumların alışverişine başladığımızda ellisinde ya var ya yok derdin. Şimdi kırk beş yaşında bir kadınla yaşıyor. Kadın on yıl önce adamdan bir çocuk doğurdu.”

“Öz kızıyla arasında doksan yaş mı var? Olacak iş değil bu” dedi Sveti.

“Tohumları kendi üzerinde kullanıyorsa bal gibi olur” dedi Azov.

“Doksanlarda dedikodular çıkmıştı” dedi Vera, “Valko’nun kendi bahçesinde yetiştirdiği bitkilerden damıttığı iksirleri ikinci karısı Gabriella’ya içirdiği söyleniyordu. Kadın seksen küsur yaşında görevlere çıkıyor, Nefillerle boğuşuyor, yan yaşındaki ajanların dayanamadığı eziyetlere katlanıyordu. Zaten görev sırasında öldü. Görevlere katılacak gücü nereden bulduğunu kimse bilemedi. Sanki vücuduna meydan okuyordu. Tek açıklaması, sizin Raphael Valko’ya verdiğiniz tohumlar olabilir. Tufan öncesi serası kurdu herhalde dağ başında.”

“Yağlarını mı çıkarıp karıştmyor, ekip büyütüyor mu bilemeyiz. Ama Valko’nun yetiştirdiği tohumlar, Nuh’un Tufan öncesinde yetiştirdiklerinin aynısı olacak; Nuh senin de bildiğin gibi neredeyse bin yaşını gördü. Tohumlarda ne gibi besin maddeleri var, bunların etkileri nelerdir bilemiyoruz ama Valko’nun bundan menfaat sağladığı ortada.”

“Nuh’un ilacının formülünü bulmuş olabileceğini düşünüyor musunuz?” diye sordu Vera.

Azov bunu daha önce çok düşünmüş gibi iç geçirdi. “Açıkçası, Raphael Valko’nun laboratuvarlannda her türlü iş yapılıyor olabilir. 1939’da Gözcülerin hapsedildiği yeri keşfeden adam buydu. İkinci Dünya Savaşı’nda cemaatin direniş faaliyetlerim örgütleyen ve destekleyen de buydu. Dr. Raphael Valko, işini şansa bırakacak adam değil. Rodop Dağlan’nda her ne işle uğraşıyorsa, her deneyen başarısız olurken kendisinin başarmasını sağlayan azmiyle uğraştığı kesin.”

“Günün birinde ölüsünü bulmaktan korkmuyor musunuz?” dedi Vera.

“O kolay kolay ölmez” dedi Azov. “Asıl korkum, gittiğimizde bizi geri çevirmesi. Bu iksiri bulma konusunda bize yardım edeceğinin hiçbir garantisi yok. Ben dahil çeşitli gayriresmi kanallardan cemaatle ilişkilerini sürdürüyor ama melekbilimi onlarca yıl önce terk etti. Nuh’un kayıp ilacı gibi cazip bir amaç uğruna da olsa bize Valkin vermeme ihtimali var.”

Vera, arabayı Rodop Dağlan’nın eteklerine doğru sürdü. Smol-yan köyüne bir an önce varmak istiyordu ama arazi şartlan müsait değildi. Rakım yükseldikçe virajlar keskinleşti, yer yer bir aynası kayaya sürterken diğer yandan sadece uçurum göründüğü geçitler oldu. Bütün dikkatim uçurumun sonsuzluğunun kıyısında, tek bir yanlış manevrayla onları yutacak boşluğun sının-nı çizen otlara verdi. Virajları uzaktan görebileceği gündüz saatlerinde bile yıpratıcı bir yol olurdu. Range Rover’ı küçük viteste tutup ağır ama tempolu bir şekilde dağı tırmandı.

Cip bir tepeyi aştığında dolunayın aydınlığında buldular kendilerini; önlerinde kayın, meşe ve çam ormanlan uzanıyordu. Yol, ayın ışığından dilim dilim kanyonlara dalıp dağ köylerine tırmandı, dar geçitlere kıvrıldı ve bir an geldi Vera, çıkışı olmayan bir şimşir labirentin içinde gibi hissetti. Saatlerce yol gittikten sonra, bölgenin en yüksek zirvesi olduğu anlaşılan bir tepeye vardılar. Vera gökyüzüne baktığında yıldızlardan bir örtü gördü sadece. İleride bir kuytuya kurulmuş Smolyan köyü, kapkaranlıktı.

Azov’un gösterdiği karanlık toprak yola sapıp bir süre kıvrılarak indikten sonra küçük bir Ortodoks kilisesine rastladılar. Yanındaki kulenin demir saati, tüm köye tepeden bakıyordu. Saat 3 olmuştu. Azov’un tarifiyle yoldan devam edip eski sur kalmtılan-m geçtikten sonra yaprak dökmeyen ağaçlarla çevrili bir meydana geldiler. Vera motoru kapattı. Kimse konuşmuyordu ama bir umut duygusu uyanmıştı. Hepsi bir çözümün mümkün olduğunu, Valko’ya bir ulaşsalar imkânsızın başarılabileceğini hissediyordu.

“Geldik” dedi Azov. “Raphael bizi kabul etse bari.”

Trans-Sibirya Demiryolu, Kirov ile Perm arası

Bruno koltuğunun yumuşak sırtlığına yaslandı ve pencereden karlarda dans eden yıldız ışıklarına baktı. Vagon tekerleklerinin tıkırtısı, düşüncelerine sert ve hızlı bir ritim tutuyordu. Pasifik Okyanusu’na kadar uzanan binlerce kilometrelik açık arazileri, kalıcı buz tabakalarını ve bin yıllık ormanları, yerkö-mürü havzalarını, insan eli değmemiş yalçın dağları düşündü. Tren, Moskova’dan Beijing’e kadar sekiz bin kilometreden fazla yol alacaktı. Etraftaki manzara daha yeni ayrıldıkları modem Rusya’dan o kadar farklı, o kadar yabancıydı ki, çoktan geçmişte kalmış Romanov dönemim, saray balolarını ve kar kızaklarını ve sürek avlarım ve atlı tören alaylarını gözünün önüne getirebiliyordu neredeyse. Böyle geniş ve vahşi topraklarda sırları sonsuza kadar saklamak mümkündü. Belki Rasputin de bazı sırlarını buraya gömmüştü.

Dönüp Verlaine’e bir bakış attı. Benzi soluk, saçları karmakarışık, omuzları biraz çökmüş haldeydi. Doktorun merhemi saldırının bedensel acısını hafıflettiyse de, Eno’nun elektrik akımının psikolojik şoku, üzerinde feci ve kalıcı bir etki bırakmıştı. Bruno endişeden kurtulamıyordu. Kendi duygulan da son birkaç saatte gözü karalığına öfkelenmekten -Verlaine’i tek başına Eno’nun peşinden gitmeye yüreklendirmesi yanlıştı- en iyi avcısının hayatta olduğuna sevinmeye doğru evrilmişti. Hatta o kadar sevinçliydi ki, madalyon olayına sinirlenemiyordu bile.

Kompartımanda servis arabasıyla çay ve kahve ikramı başladı. Garson servis yaparken Bruno porselen fincanı sabit tutmaya çalıştıysa da tabak sallanınca sıcak çay pantolonuna döküldü. Fincan dolunca, siyah çayın yoğun kokusunu içine çekti ve Nadya’nın yaratıkların saldmsından önce söylediği şeyleri kafasında toparlayarak zihnini dinlendirmeye çalıştı. Ayrıntıları düşündükçe, önünde belli bir hareket yolu olmadığını hissediyordu. Nadya, Rasputin’in günlüğündeki bilgileri tam olarak irdele-memişti. Hatta bu sayfaların geçmişe ait bir anı olarak kalmasından hoşnuttu neredeyse. Rasputin’in bu çiçek albümüyle neye kalkıştığım çözmek, onlara kalmıştı.

Bruno, omzunda Yana’nm elini hissetti. “Gelsene” dedi kadın.

Yana salınarak önüne düştü ve sonu gelmeyecekmiş gibi uzayan vagonlardan, koltuk aralarından geçtiler. Bruno, kadının ceketinin içindeki askıya yerleştirdiği silahım fark etti arkadan. İçini sızlatan bir hayranlıkla, Yana’mn St. Petersburg’da Eno’yu alaşağı edişini, üzerine titizlikle çalışılmış bir beceriyle kıskıvrak yakalayışını hatırladı. Kendisinin neden Eno ile mücadele edemediğini düşündü. Belki istemsizce kendisine ket vuruyordu. Belki içinden, Eno’nun özgür olmasını istiyordu. Belki de kadm avcıların böyle dertleri yoktu.

Yana son vagonu da geçtikten sonra bir çelik kapının önünde durup anahtarlık çıkardı, doğru anahtarı aradıktan sonra kilide soktu. Bruno’ya dönüp “Son on vagonu, yük ve Sibirya’ya nakledilen tutsakları taşımak için kullanıyoruz” dedi. “Revirden başka, her bir melek cinsinin kendine has güçlerini etkisizleştiren nakil vagonları var. Nefilleri tuttuğumuz vagondaki yüksek frekanslı elektrik akımı, koma hali yaratıyor mesela. Eno’yu koyduğumuz vagon dondurucu; Gibor, Raif, Emim gibi savaşçı melekler için kullanıyoruz. Soğuk sayesinde nabız yavaşlıyor, kanatların gücü azalıyor, şiddet dürtüsü de makul düzeye iniyor.” Yana gülümseyerek kapıyı açtı. “Eno’nun ağzı yüzü fena dağılmış. Tanıyamazsan şaşırma.”

Nakil kompartımanlarına açılan dar, ışıksız bir geçide girdiler. Bruno yürürlerken her hücrenin önünde durup içindekilere baktı. Bir hücrede birer Leogan ve Nestig ile bir küçük kırmızı Men-daks meleği birbirine bağlanmış duruyordu. Sözüne en güvenilmeyecek bu üç tür, Bruno’yu fark etmeden aralarında homurdanmaya devam ettiler. Bruno trenin sonunda, son vagonun ön kısmında buz tutmuş büyük bir cam gördü.

“Bu haftanın ganimeti burada” dedi Yana kibirle.

“Tebrikler” dedi Bruno hayranlığının ne raddede olduğunu belli etmemeye çalışarak.

“Eno, yıllardır peşinde olduğum büyük bir ganimet. Tek başıma olsam yakalayamazdım, sana bunun için teşekkür borçluyum.” Yana buz tutmuş kapının önünde durdu. “Gel de meleğimizi gör.”

Yana kapıyı açınca içeri giren Bruno, havanın soğukluğundan ürperdi; ağzından buharlar saçılıyor, ayakları buzla kaplı zeminde kayıyordu. Gözleri loşluğa alışınca Eno’nun çıplak bacağını gördü, sonra pus perdesi gibi mavi-gri cildini, uykudaki yüzünü, kapalı gözlerini, morarmış dudaklarını seçti. Saçları kazınmış, kafa derisindeki kaim, mavi, hareketli damarlar açığa çıkmıştı. Güzelliği sıyrılıp atıldığı için Bruno şimdi içi kan ağlayarak fark ediyordu onun nasıl insanlık dışı olduğunu. Yanma diz çökerken, donuk hava ciğerlerine sıkışmış gibi göğsünün hırıldadığını duydu. Bir parmağını yanağına değdirdiğinde, eski cazibenin elektriğine kapıldı. Tren sarsılınca Eno gözlerini açtı. Sürüngenlere has iç kılıf geri çekildi. Göz göze geldiklerinde, Eno’nun onu tanıdığını, onunla konuşmak istediğini ama güç bulamadığını anladı.

Ağzmı açtığmda uzun, siyah, çatal dili dışan sarktı. Bruno’nun içinden onu kendine çekmek, nefesini boynunda hissetmek, altında çırpındığını duymak geçti nedense. Ona bakışından, içindeki öfkeyi anlayabiliyordu. Fakat oyun bitmişti. Kazanan Bruno’ydu.

Yana nihayet, “Bu Emim’in ne kadar güçlük çıkaracağım kestirebiliyor musun?” dedi.

Bruno bakışmayı bir an daha sürdürdü. Hayatmın yansı, Eno’yu avlama peşinde geçmişti. Yana, bu yaratığın zorluğunu ve tehlikesini Bruno’nun ne kadar iyi anladığım tahmin bile edemezdi. “Maalesef kestirebiliyorum” dedikten sonra Yana’nın ardı sıra soğutucudan çıktı.

“Çözülür mü sence?”

“Olabilir” dedi Bruno. “Grigorilerden kopardığımız için şansımız biraz daha fazladır.”

Yana, çıkardığı sigara paketinden bir sigara çekip Bruno’ya uzattı. Bruno normalde içmezdi ama son birkaç gün normalin çok ötesinde geçtiği için uzatılan sigarayı aldı, yaktı, içine çekti ve zihninin berraklaştığım hissetti.

“İtiraf edeyim, ilk kez yabancı bir avcı bana operasyonda destek oluyor” dedi Yana dumanını yana doğru üflerken.

“Sizin ekip pek büyük değil galiba.”

“Son beş yılda epey hareketlenme oldu ama daha çok petrol şirketlerinin bu coğrafyaya kaymasından kaynaklanıyor. Devrimden sonra Rusya’yı terk etmiş eski Nefil aileleri buralarda malikâneler inşa ediyor, işler kuruyor. Yeni oligarklar, Grigori ailesinin dümen suyuna girip muazzam servet kazandılar. Bu patlama yaşanmazdan evvel, kör itin öldüğü Sibirya ayazmda bir ka-yip Anak meleği peşinde ömür çürütüyordum.” Yana’mn yere attığı sigaranın közü, son anlarında buza bir çukur açtı. “Yani diyorum ki, batı Sibirya’da bir Nefil arıyorsan, nasıl bulacağım bana soracaksın. Son elli yılda buradan geçmiş tüm yaratıkların dosyasını tutuyorum.”

“İnanılmaz büyük bir coğrafyada çalışıyorsun” dedi Bruno operasyonun genişliğine parmak ısırarak.

“Paris’te kullandığınız yöntemleri biliyorum. Buradaki uygulamayla alakası bile yok. Eno özel biriydi. Her yaratığa ayıracak bu kadar kaynağımız yok. Benim işim genellikle tutukluyu hapishaneye teslim edince bitiyor. Kapıdan bırakıp uzaklaşıyorum. Bir de o Panopticon bozmasma girecek değilim.”

“Niye öyle diyorsun?”

“Hapishaneyi Jeremy Bentham’m Panopticon modeli üzerine inşa ettiler” dedi Yana. “Orijinali gibi dairesel yapıda olduğu için gardiyanlar tüm tutsak melekleri görebiliyor. Ama mecburiyetten ötürü bizim ihtiyaçlarımıza göre şekillendirilmesi de gerekti.” Bruno böyle bir yerin büyüklüğünü, amacını tahayyül etmeye çalıştı. Orada kim bilir kaç meleğin tutulduğunu düşündükçe, mesleki bir kıskançlığa kapıldı. “Beni içeri sokabilir misin?”

“Çat kapı gidemeyiz” dedi Yana. “Bu hapishane bugüne kadar inşa edilmiş en büyük ve en güvenlikli melek toplama alam. Ayrıca dünyanın en kirli topraklan olma şerefine nail olmuş Çelya-binsk nükleer atık sahasında bulunuyor. Her tarafta Rus melek-bilimciler ve askerler var. Ben kadrodayım, hapishanenin belirli alanlanna da girebilirim ama güvenlik yetkimi ta perestroyka zamanında kaldırdilar. Iç kesimlere geçebilmek için başka birinden yardım alman lazım.”

Bruno, kadını dikkatle süzerek bilgisizliğinde samimi olup olmadığını anlamaya çalıştı. “Merlin Godwin de bu hapishanede mi?” diye sordu. Bilmesine pek ihtimal vermiyordu ama Angela’nm filminde adı veya sureti geçip akıbeti bilinmeyen tek kişi Godwin kalmıştı; sormak zorundaydı.

“Elbette” dedi Yana. “Kendisi yirmi küsur yıldır Sibirya Projesi’nin direktörü.”

Bruno önündeki seçenekleri tarttı. Angela Valko’nun filminde gördüğü ve Hermitaj’da öğrendiği her şeyi sır olarak saklayabilirdi. Ya da Yana’ya güvenip ondan yardım isteyebilirdi. “Angelopo-lis diye bir şey duydun mu?”

Yana dondu kaldı, yüzü kireç gibi oldu. “Sen nereden duydun bu kelimeyi?”

“Anladığım kadarıyla efsane değil” dedi merakı gitgide kabaran Bruno.

“Efsaneyle alakası bile yok” dedi derin bir nefes alıp toparlandıktan sonra. “Angelopolis, hapishanenin iç kısımlarına girme yetkisi olmayan bizler için bir muamma. Bir sürü dedikodu dönüyor; hapishane dev bir deney sahasıymış da, bir tür genetik laboratuvarıymış da, Godwin aşağı melek türlerini Nefillere hizmetkâr olsun diye kopyalıyormuş da... İçeride ne olup bittiğini öğrenmenin imkânı yok. Güvenlik çok sıkı dedim ama sıkı demek yetmez. Yirmi yıldır bu işi yapıyorum, ilk güvenlik noktasından içeriye geçemedim.” Yana bir sigara daha yakarken düşündü. “Sen ne biliyorsun hakkında?”

“Pek bir şey bilmiyorum” dedi Bruno. “Dr. Merlin Godwin’in bir zamanlar Grigorilerle çalıştığını, belki hâlâ çalışıyor olabileceğini biliyorum ama o kadar.”

“Profilini inceledin mi?” diye sordu Yana.

“Hayır, incelemedim maalesef’ cevabım verdi Bruno.

Yana, her melek avcısının hedefine varmak için ilk adım olarak kabul ettiği bir işi bile yapmamış bir adamla konuşmaya lüzum dahi olmadığını hissettirircesine gözlerini devirdi.

“Ne yalan söyleyeyim” dedi Bruno kızarırken, “hiç fırsat bulamadım.”

Yana sırt çantasından dizüstü bilgisayannı çıkarıp yere koyarak açtı.

“Bizim veritabanı sizinki kadar teknolojik değil ama iş görüyor. Burada Godwin hakkında bir şeyler varsa anlarız.”

Bruno bakarken Yana Rus melekbilimcilerin ağma girip düşman profillerinden güvenlik olaylarına, cemaat mensuplarına kadar her türlü bilgiyi içeriyor gibi görünen veritabanmı taramaya başladı.

Yana birkaç dakika bazı işlerle uğraştı. Ondan soma klavyede bir şeyler yazdı ve Merlin Branwell Godwin’in profili ekranda belirdi. Bruno’nun telefondan baktığı Eno’nun profili kadar kısa ve özdü. “Al bakalım.”

“Bir şey buldun mu?”

“Kendin oku” deyip bilgisayarı ona uzattı. “Fransızcası, İngilizcesi ve Rusçası var.”

Bruno, İngilizce profile tıkladı. Godwin 1950 yılında New-castle’da doğmuş, Cambridge Üniversitesi’nden kimya diploması aldıktan sonra 1982’de cemaate girip bir dizi gizli proje üzerinde çalışmıştı. Çok saygın ödüller ve takdirnameler kazanmıştı. Fakat alt alta sıralanmış bilgiler, Bruno’nun dikkatini profil fotoğrafı kadar çekmedi. Godwin parlak kızıl saçlı, uzun ve sivri burunlu, delici kara gözlü, zayıf bir adamdı.

“Pek bilgi yok” dedi sonunda.

“Genel dosyalarda hiç olmaz ki” dedi Yana sinsi bir bakış atarak. “Bu bilgilere isteyen herkes ulaşabilir zaten.”

Bir yandan klavyede bir şeyler yazarken, diğer taraftan Bruno’nun yetişemediği bir hızla ekranda pencereler açılıp kapandı. Ansızın bir engele takılmış gibi durdu. “Garip bir şey var. Merlin Godwin hakkında 1984’te açılmış gizli bir dosya daha varmış ama silinmiş.”

“Nasıl silinebilir?”

“Yetkisi olan biri girip silebilir ancak” dedi Yana.

“Gizlilik kaydı düşülmüş dosyayı aklına esen silebilir mi?”

“Biri epey uğraşmış bunun için, orası belli.”

“Bu dosyaya ulaşmanın başka bir yolu var mıdır?”

“Ağda sildim sandığın bilgi aslında kaybolmuyor” dedi Yana. “Bu belge büyük ihtimalle gizli klasörde duruyordur, dolayısıyla şifrelenmiştir. Bu da bir yerlerde izi kalmıştır demek.” Yana tekrar bilgisayara döndü. “Bakalım bulabilecek miyim...”

Bir tıklamayla Kiril harfleri yerini ekranlar dolusu birlere ve sıfırlara bıraktı. Sonra bir rapor ortaya çıktı. Bruno tepesinde Angela Valko yazdığını gördü. Okumaya başlayan Yana’ya dikkat ederek, önemli bir şey bulduğunu anladı. Elinden, olağanüstü önemli bir şey bulmuş olmasını ummaktan başka şey gelmiyordu.

Smolyan, Rodop Dağlan, Bulgaristan

Azov’a öyle geliyordu ki, insanlığın çok üzerinde kalan uzak ve gizli bir yere yükselmişler, bir adım daha atsalar karanlık dağ geçidinde kaybolacaklar ve bir daha görülmeyeceklerdi. Döndükleri her sokakta sessizlik bekliyordu. Her adımda huylanarak çevresine bakıyordu. Bütün yol boyunca dört bir yanlarım kolaçan ettiğinden kimsenin peşlerinden gelmediğini biliyordu ama yine de izlendikleri, çevrelerinin tehlikeyle sanlı olduğu duygusundan kurtulamıyordu.

Ayın şavkı yolun çıplak taşlarına vuruyordu. Dükkânların ve kahvelerin kepenkleri indirilmiş, tenteleri kapatılmıştı. Sert kaya parçalanndan çok eski binalar yükseliyordu. Vera ve Sveti’yle birlikte meydandan aynlırken, Azov köyün olduğu gibi kayaya oyulduğunu, her binada mermerin damarlarının seçildiğini düşündü. Köye baktığında gördüğü, kat kat alçalan derin yarıklar ve vadiler, gecenin mürekkebini emmek için serilmiş kurutma kâğıtları gibiydi uzaktaydı.

Her biri kıvrılarak yükselen çeşitli dar sokaklara girdiler. Bir çıkmazın sonuna ulaştıklannda Azov durdu, arkasına baktı ve döndü. Eve daha önce hep gündüz geldiğinden, yılankavi sokakların labirenti kafasını kanştırmıştı. Fakat birkaç adım attıktan sonra yerini buldu. Cephesindeki sıvası dökülen bir binanın yüksek, dar ve siyah demir kapısının önünde aniden durup “Geldik” dedi. Köyün üç katlı, soluk mavi panjurlan sokağa kapak sıra evlerinden biriydi. Azov pirinç tokmağı kaldırdı ve demir yüzeye bıraktı.

“Kimsiniz?”

Ses tanıdık olduğu halde onu irkiltti. Başım kaldırdığında gözlüklü, uzun beyaz saçlı, sokağın loşluğunda asker kaputuna benzettiği bir şey giymiş adamı gördü. Elinde bir tabanca vardı.

“Gecenin üç buçuğunda kapımda ne işiniz var?” dedi adam.

“Dr. Valko” dedi Azov sakin bir sesle. “Ben Hristo Azov; Aziz İvan Adası’ndaki melekbilim karakolundan. Habersiz geldiğim için çok özür dilerim ama acil bir meseleyi derhal görüşmemiz gerekiyor.”

Raphael Valko, karşısındakilerin yüzlerini seçebilmek için gözlerini kıstı. Azov’a bakıp meslektaşını çıkarınca, yüz ifadesi gevşedi. “Azov?” dedi. “Ne işin var burada kardeşim?”

“İçeride konuşsak daha iyi” dedi Azov karanlığın içinden bir kedi fırlayınca hızla arkasına bakarak.

“Hoş geldiniz ama insan gelmeden önce bir haber verir” dedi Valko. “Mektup yazar, olmadı birini gönderir. Böyle elini kolunu sallayarak gelip hem kendini hem beni tehlikeye atıyorsun.” Silahı indirdi. “Gelin benimle. Kapıda durmayalım. Bizi kimler, neler gözetliyor belli olmaz.”

Valko’nun peşinden dar taşlığa doluştular. Demir kapının mandalını kaldırdı, kapıyı açtı ve onları kocaman, çiçekli avluya çıkardı. Dışarıdan bakıldığında tahmin bile edilemeyecek, adeta meydan büyüklüğündeki avlunun yüksek duvarları, meraklı gözlere perde çekiyordu. Azov daha önce Valko’nun evine gelmemiş olsa, içeride böyle muhteşem bir özel avlunun bulunduğunu akima getirmezdi. Bahçenin her karışında bir bitki vardı. Duvar boyunca dallan yüklü meyve ağaçlan sıralanmıştı; toprak saksılarda her renkten ve cinsten çiçekler boy atmıştı; kütüklere sarılan asmalar soluk ay ışığında kıvır kıvır parlıyordu. Buram buram gardenya, gül ve lavanta kokuyordu. Avlunun orta yerindeki taş havuzdan gelen su seslerinin eşliğinde renk ve koku cümbüşünün derinliklerine ilerlerken Azov iliklerine kadar yayılan bir rahatlama hissetti. Alabildiğine yabancı bu gizli bahçe içinde, dostlan arasındaydı.

Azov avlunun diğer ucunda bir sera içinde bitkiler yetiştiğini görebiliyordu. Demir iskelete tutturulmuş geniş camlar, yükselip genişleyerek eski bir kule şeklini alıyordu. Yapının taş mozaikten panelleri ise gece karanlığında kristal parçalan gibi pırıldıyordu. Azov, seranın gerisinde güneye bakan güneş panellerini görünce şaşırdı. Seranın ışıklan bir sis perdesinin içindeymiş gibi puslu yanıyordu. Yaklaştıklannda camlara kadar dayanmış yeşil yapraklar gördüler ve Azov’un aklı toplayıp koruduğu binlerce tohum türüne gitti. Şimdi Aziz İvan Adası ve oradaki çalışma-lan yıldızlar kadar uzak geliyordu.

Valko sera kapısının kilidini açtı, içeri girdiler. Dışandaki serin dağ havası, çiçek kokularıyla yüklü nemli ve ılık bir battaniyeye döndü. Tepede morötesi ışık veren ampuller yanıyordu. Güneş jeneratörü de usulca ve tekdüze uğulduyordu.

Masalar bitkilerin her türlüsüyle tıklım tıklımdı. İri toprak saksılarda meyve ağaçlarından bir orman olmuştu. Azov bir ağacın yanında durup şekli armuda benzeyen ama kara üzüm renginde-ki bir meyveyi inceledi, iyice yaklaşıp zambağın içini koklar gibi meyvenin kokusunu içine çekti. Meyveden çok, kakule ve tarçm-lı çayı andıran baharlı, yoğun bir kokusu vardı. “Şunu koklasana” diye seslendi Vera’ya. Vera meyveyi koklarken, gözleri acayip görünüşlü bir ağaca takıldı. “Bu nedir?” diye sordu.

ilgilerini çekmekten memnun olan Valko, gülümsedi. “Bu serada gördüğünüz her şey, binlerce yıldır dünya üzerinde olmayan tohumların bitkileri. Masadaki çiçekler, diğer tarafta yetişen sebzeler, şimdi kokladığınız meyve... Bunların hiçbiri, Tufan’dan bu yana dünyada yetişmedi, ilk planlanma göre bu sera bile devasa olacaktı, iki binden fazla Tufan öncesi tür barındıracaktı.”

Azov daha yakından baktığında, bitkilerin çoğunun hem tanıdık hem yabancı olduğunu fark etti; her gün gördüğü bitki türlerinin temel özelliklerine sahipti bunlar, ama -yapraklarına dokununca- bu türleri daha önce hiç görmediğini anlıyordu. Yapraklar daha parlak, meyveler daha kokuluydu. Dallardan mükemmel yuvarlaklıkta, pembeye yakın parlak renkte elmalar sarkıyordu. Valko daldan bir elma kopanp Azov’a uzattı. “Tadına bak” dedi.

Azov elmayı elinde çevirdi. Yakından bakınca, pembe rengin plastik top boyası gibi damarsız ve parlak olduğunu gördü. Sapı ise yanardöner mavi renkteydi.

“Merak etme” dedi Valko. “Cennet’ten kovulma çağımız çoktan geçti.”

Azov bir ısınk aldı. Lezzeti şaşırtıcı ve garipti. Geçmişte yediği bütün elmalardaki gibi mayhoş bir ferahlık beklemişti. Aksine, ağzına kekre ve acı bir tat doldu. Baharatlı içkileri çağrıştıran, ilaç burukluğunda bir lezzetti. Az daha elmayı elinden düşürecekti ki, etinin tıpkı sapı gibi fosforlu, içinde ışık varmış gibi ışıldayan mavi renkte olduğunu fark etti.

Valko, elmayı Azov’un elinden alıp masaya bıraktı. Cebinden çakışım çıkanp elmayı ikiye kestiğinde bıçağın üstünden fosforlu sular aktı. Elmayı dilimledi ve birer parçayı Vera’yla Sveti’ye uzattı. Azov, ikisinin elmayı tatmasına bakarken, kendisinin saniyeler önce yaşadığı iğrenme duygusunu iki kadının da paylaştığını gördü.

“Belki de Âdem’le Havva'nın kovulmasına neden olan meyve buydu. Tabii bilemeyiz” diyen Valko, elma ağacını geçip parlak ve gür yapraklı bir turunçgil ağacının önünde durdu. Yaprakların arasında salkımlar halinde, küçücük, parlak san, minyatür limona benzeyen meyveler vardı. “Cennetten bir meyve uğruna vazgeçecek olsam, bunu seçerdim.” Salkımlardan birini koparıp konuklarına uzattı. Vera bir limonu alıp neon ışığın altında inceledi. En fazla tırnağı kadardı, kabuğu ise dolgun ve bastırınca yumuşaktı. “Soymaya gerek yok” dedi Valko. Vera meyveyi ağzına attı.

Azov da aynısını yaptı. Meyveyi ısırdığında diline tatlılık yayıldı; uzaktan turunçgillerle akraba olduğu belliydi ama çilek ve kiraz aromalan da eklenmişti, damağının gerisinde incir ve erik gibi daha koyu lezzetleri de alıyordu. Ağaca bakıp bir salkım koparmak istedi.

“Bu kadar çok tohumu nasıl yetiştirebildiniz?” diye sordu Sveti.

“Gübre ve bitki hormonlarından çözelti hazırlayıp tohumları filizlenene kadar içine yatırdım. Seranın koruyucu ortamında çoğu gelişti. Her ağaçtaki her çiçeğin, olgunlaşan her meyvenin kaydını tuttum.” Valko’nun mutluluğu yüzünden okunuyordu. “Seranın kapısını kapatıp bu kadim canlı türleriyle baş başa kaldığımda, dünyanın Tufan’dan önce nasıl göründüğü neredeyse gözümde canlanıyor.”

Azov, Raphael’e dikkatle baktı. Teni soluk ve kınş kınş, uzun beyaz saçları atkuyruğuydu; ince telli beyaz sakalı göbeğine kadar iniyordu. Azov’un karanlıkta kaput sandığı şey, adamın bileklerine kadar inen ve büyücüye benzemesine yol açan lacivert bir sabahlıktı.

Azov sadece serada dolaşmak, bitkilere yakından bakmak istiyordu. “Bu yeni türler, hayal ettiğimden bile garip ve muhteşem” dedi sonunda. “Kaybettiğin tohum oldu mu?”

“Birkaç tane” dedi Valko. “Ama ilk beklediğimden daha az. Güneş panellerini taktırdığımdan beri neredeyse her ektiğim tohumu yetiştirebiliyorum, çeşitli ilaçlarda da çok aşama kaydettim.”

“Kimin ilaçlan?” dedi Vera titrek bir sesle. Azov, kızın heyecanım çok etkileyici buluyordu. Çocukluğundan beri zekâsına ve merakına hayranlık duyduğu biriydi.

“Çoğunlukla kendim için” diye cevap verdi Valko.

“Doğru bir şey mi sence?” diye sordu Azov. Vera ve Sveti’ye anlatmamış olsa da, kendisi bir ara tababete girmeye niyetlenmiş, nihayetinde caymıştı. Bu ilaçlan harmanlamanın tehlikeleri, kullanmanın yararlarına çok ağır basıyordu.

“Çoğunluğu, az miktarlarda tüketildiğinde herhangi bir sakıncası olmayan maddelerin tentürleri” diye açıkladı Valko. “Bir kere ciddi zehirlenme yaşadım, onda da tarihöncesi üzümlerin tohumlarım öğütüp çay yapmıştım. Çay içeceğime üzüm yemem lazımdı aslında ama, bugünkü meyvelerde çok az bulunan polife-nollerin, bu tohumlarda seyreltilmemiş ve konsantre şekilde bulunacağını, ömrü uzatacağını düşündüm. Tohumlar benim sandığımdan çok daha kuvvetliymiş. İki üç kere kustum ama muazzam yarannı da gördüm. Ben çok yaşlıyım ama bu bahçe bana ikinci bir gençlik bahşetti. Her geçen yıl daha genç görünüyor ve öyle hissediyorum.”

Azov, Raphael’i dikkatle süzdü. Yüz yaşında olduğu düşünülürse, canlılığı akıllara durgunluk vericiydi.

“Tohumların etkisini hissedince, bunları baldıran özütüyle karıştırdım. inanılmaz kuvvetli bir iksir oldu.”

“Adamı öldürür, Raphael” dedi Azov.

“Öldürmüyor” diye cevapladı Valko. “Doğru dozda kullanıldığında tipik birfarmakon örneği.”

“Yunancadır” dedi Sveti, anladı mı diye Vera’ya bir bakış atarak. “Hem ilaç hem de zehir olan maddelere denir.”

“Aynen öyle” dedi Valko. “Tohumların gücü beni öldürebilir, ama aynı zamanda ömrümü de uzatabilir. Homeopati dediğimiz tedavinin temelinde bu yatar zaten. Bir madde belli bir dozda sana çok iyi gelebilir. Dozunu değiştirdiğin zaman ise öldürür. Günümüzde ilaç ve aşıların çoğu bu ilkeye göre işliyor. Çalışmalarımın kutupyıldızı işte bu kavramdır. Ama şu gençlik iksiri meselesini artık kapatalım. Anlatın bakalım, niye geldiniz buraya?”

Angela Valko tarafından düzenlenmiş 9 Haziran 1984 tarihli İzleme Raporu

Melekbilim çalışmalarına başladığımdan beri ilk kez böyle bir rapor yazıyorum ve bundan rahatsızlık duyuyorum. Ancak kapılmış olduğum vahim endişeler ve Dr. Merlin Godwin’in güvenliğimize zarar verecek faaliyetlerde bulunması nedeniyle tanık olduklarımı bildirme zorunluluğu hissediyorum. Bu raporu, gözlemlediklerimin çalışmalarımızı korumakta faydalı olacağı umuduyla düzenledim.

Godwin hakkındaki şüphelerim 13 Nisan 1984 günü kendisiyle sokakta karşılaşmamız üzerine başladı. Eşim Luca ile Rivoli Sokağı’ndaki bir lokantaya yemeğe giderken ileride Godwin’i gördük. Yalnız başına yürüyordu. Üzerinde takım elbise, elinde evrak çantası vardı. Yanına gidip selam vermeyi, bizimle yemeğe davet etmeyi düşündük, fakat yaklaşamadan Godwin’in yanına uzun boylu, standart melek özelliklerine sahip bir dişi yaratık geldi.

Bu karşılaşmadan benim kadar şüphelenmiş ve melek avcısı içgüdüleriyle kişilerin nereye gittiğim öğrenmek istemiş olan kocam Luca’nın kararıyla, takibe başladık. Mesafe bırakarak takip ettiğimiz Godwin ve yaratık, Temple Sokağı üzerindeki bir lokantaya girdiler. Arka tarafta, insanlardan uzak bir masaya oturdular. Biz içeri girmeyi göze alamadık. Stajyerim olarak kariyerine başlamış olan Dr. Godwin’in beni tanıması kuvvetle muhtemeldi.

Luca, Dr. Godwin’in tanımadığı bir meslektaşı olan Vladimir İvanov’u çağırıp onları yakından gözlemlemesi için lokantaya yolladı. Vladimir lokantanın barına oturup gözlemlerine başladıktan bir saat kadar sonra Godwin ve yanındaki, restorandan ayrıldılar. Vladimir birazdan yanımıza gelerek şaşırtıcı bir bilgi aktardı: Godwin bu bir saat boyunca, Vladimir’in Emim meleği olduğunu doğruladığı kadınla sohbet etmişti. Vladimir’e göre, Godwin ve yaratık işbirliği yapıyordu. Godwin uzun uzun çalışmalarım anlatmış, en şaşırtıcısı da görüşmelerinin bitiminde evrak çantasını yaratığa vermişti.

Luca ile uzun uzun konuşup evrak çantasının içinde neler olabileceğine dair fikir alışverişinde bulunarak, bir rapor düzenlemeden önce Godwin’i bir süre daha izlemeye karar verdik. Her ne kadar düşmanla işbirliği çok ağır bir suçsa da, kendisinin bu yaratıkla görüşmesinin bir açıklaması olabileceğini düşündük. Bu nedenle gözlemlerimizi sürdürdük.

Bu iş zor olmadı. Godwin’e kısa zaman önce benimkinin yanında bir laboratuvar açıldığı için, birkaç hafta süreyle kendisini kolayca izledim. Olağandışı hiçbir şeye rastlamadım. Haftanın yedi günü çalıştı, laboratuvannda yalnızdı ve programını harfiyen uyguladı. Haftalık olağan toplantılarımızda, Dr. Godwin’in deneylerinde herhangi bir hata saptamadım.

Bu sırada Luca, eskiden yakalanmış ve hapsedilmiş yaratıkların profillerini taradı. Godwin’in yanındakinin, Eno isimli bir Emim olduğunu doğruladı. Bu ismin önemine burada değinmeyeceğim ama durumu öğrendiğimizde Luca’nm merakının ve Godwin’e dair kuşkularımızın çok arttığını belirtmeliyim.

30 Mayıs akşamı saat 11 sulannda laboratuvarından çıkarak koridorda hızlı adımlarla yürüdüğünü fark ettim. Üzerinde yine takım elbise, elinde evrak çantası vardı. Peşinden giderek ona asansörde yetiştim; bana kapıyı tuttu. Saygıda kusur etmeyerek centilmence eğildi. Godwin’in hakkımda sandığımdan da çok şey bildiğini şu an idrak etmiş bulunuyorum. Geçmişte bana karşı çekingen davranışlarını, kadınlarla konuşmakta zorlanmasına ve çekici bir meslektaşının yanında fazla varlık gösterememesi-ne bağlamıştım. Bunun masumiyetten ileri geldiğini düşünüyordum. Bu değerlendirmemin ne kadar yanlış olduğunu az sonra öğrenecektim.

Asansörde aşağı inerken ceket cebinde kart şeklinde, bakır bir anahtarın köşesini gördüm. Belki Luca’nm üzerimde bıraktığı etkiyle o anahtarı nasıl alabileceğimi, cebinden aşırmak için nasıl bir şaşırtmaca verebileceğimi, ele geçirince de ne yapacağımı düşündüm. Godwin herhangi bir sır saklıyorsa ya da sırlarımızı Nefillere veriyorsa, laboratuvannda buna dair kanıtlar olabilirdi.

Güvenlikten birlikte geçerek binadan aynldık. Bir taksi durdurdu ve benimle göz göze gelmeden birlikte gitmeyi teklif etti. Fırsattan istifade kabul ettim. Ofis içi politikalardan, araştırmacılar için yeni getirilen yönetmeliklerden ve diğer sıradan konulardan söz ettiğimiz süre boyunca, cebinden çıkan anahtarı gözledim.

Taksiciye durmasını söyledim. Arabadan inerken sendelemiş gibi yaparak, bana kapıyı tutan Godwin’in üzerine kendimi bıraktım. Gafil avlandı ve beni tutmaya çalışırken cebindeki anahtarı aşırıp bluzumun koluna sakladım. Yaptığım sakarlık için özür dilememi bile beklemeden taksiye atlayarak uzaklaştı.

Derhal binaya dönerek Godwin’in laboratuvarma kolayca girdim. Yerleşimi benimkinin aynısı olmakla birlikte, toplantılarımızda bana sunduğu çalışmaların yapılacağı deney cihazlarının yerine tüm masaları kaplayan bir evrak yığınıyla karşılaştım. Eno ile ilişkisini çözebilmek amacıyla bunları karıştırmaya başladım.

Bulduklarım karşısında zihnen ve bedenen sarsıldım. Klasörler meleklerin erotik pozlarıyla, dişi ve erkek NefîIİerin pornografik fotoğraflarıyla, insanlar ve Nefiller arasında sado-mazoşist-çe birleşmeler ve akla hayale gelmeyecek diğer her türlü sapkınlığın resimleriyle doluydu. Fotoğraflardaki şiddet dozu giderek arttı ve karşıma insanların Nefiller tarafından işkenceye maruz bırakıldığı, tecavüze uğradığı, öldürüldüğü resimler çıktı. Yaratıkların insanlara çektirdikleri eziyetten nasıl zevk aldıkları yüzlerinden okunuyordu. Fotoğraflardan bazıları şu anda karşımda olsa da, bunların varlığına hâlâ inanamıyorum. Daha da inanılmaz olanı, zevk için kullanılıp atılmış kurbanların fotoğraflarıydı. Dövülen, kanatılan, uzuvlan koparılan bedenler, ganimet gibi sergilenmişti. Bu fotoğraflarda gördüğüm vahşet daha önce karşılaştıklarıma hiç benzemiyordu ve Nefillerin gündelik davranışlarından, yapabilecekleri canavarlıklardan ne kadar azade olduğumu bana gösterdi.

Bir meslektaşı olarak Godwin’in bu fotoğrafları çalışmaları kapsamında ortaya çıkarmış olabileceğine inanmak isterim. Godwin melek cinselliğinin doğasını araştırıyor olsaydı, meleklerin gizli kapaklı seks ve şiddet dünyasına girmesine, fotoğrafım çektiği olaylara karşı serinkanlılığını korumasına akademik bir şerh düşebilirdi. Gelgelelim, aşağıda açıklayacağım sebeplerden ötürü bunun böyle olduğunu düşünmüyorum.

O gece Dr. Godwin’in laboratuvarında birkaç saat geçirdim. Bu dehşet resimlerinden başka, kişisel ve mesleki olarak çok ilgimi çeken başka şeylerle de karşılaştım. Bunların ilki, annem Gabriella Levi-Franche tarafından yazılmış, akademide okurken bir yandan da gizli ajan olarak çalıştığı 1939-1943 yıllarına ait saha notları gibi gördüğüm bir defterdi. Defterin kırmızı deri cilt-

li olmasından, konseyin onayıyla resmi olarak yayımlanmış bir çalışma olduğu anlaşılıyordu. O geceye kadar, Gabriella’nm hayatının bu dönemi benim için esrarını koruyordu. Savaş sırasında neler yaptığını bana -hatta bildiğim kadarıyla kimseye- anlatmamıştı; bu nedenle, heyecan ve merakla kırmızı defteri açıp içine baktım. Godwin’in bu defteri nasıl ele geçirdiği ve annemin yaşadıklarıyla neden ilgilendiği sorularına bu raporda cevap veremeyeceğim. Fakat Gabriella’nın notlarından öğrendiklerimin beni şoke ettiğini ve hayatımın her alanında derin yansımaları olacağını belirtmek zorundayım.

İkinci keşfim neyse ki ilkinin acısını neredeyse unutturan bir mesleki öneme sahipti. Rafta, gümüş bir tutacağın kıskaçlarına yerleştirilmiş bir yumurta duruyordu.

Bunun, Fabergé tarafından Romanovlar için yapılmış yumurtalardan biri olduğunu hemen fark ettim. Çocukluğum, melekbilim-ciler için özel bir ilgi alanı olan bu aileyle ilgili kitapları karıştırarak geçmişti ve annemin çar hakkında çok geniş bir koleksiyonu vardı. Godwin’in laboratuvanndaki, kayıp sekiz yumurtadan biriydi. Yumurtaların kuşe kâğıda pasparlak baskılı resimleri anında gözümün önüne geldi: Melek ve Araba Yumurtası, Yeşim İmparator Yumurtası, Tavuklu Yumurta, İmparator Yumurtası, Levazım Yumurtası, Gülkurusu Yumurta, Danimarka Sarayı Yumurtası ve III. Aleksandr Yumurtası’m düşündüm. Rafta duran, mavi mineli yüzeyi safirlerle canlanmış Tavuklu Yumurta’ydı. Aldım, elimde döndürüp mekanizmasını buldum ve düğmeye bastım.

Yumurta kolayca açıldı. İçinde sürpriz olarak bir tavuk, bunun da içinde muslin beze sarılmış, üzerine Godwin’in yatık el yazı— sıyla etiketler yapıştırılmış üç küçük cam tüp gördüm. Bir pertavsız tutarak “Aleksey” ve “Lucien” adlarını okuyabildim ama üçüncüsü o kadar kargacık burgacıktı kir gözlerimin seçtiğini zihnim kabullenemiyordu bir türlü: “Evangeline.” Bu tüpün kapağını çıkarıp kokladım. Tatlı ve metalik kokusundan kan olduğu şüphe götürmezdi ama Godwin’in kızımın kanından numune sakladığına hâlâ inanamıyordum.

Fotoğrafların en göze batan örneklerini, Gabriella’nm kırmızı defterini ve Tavuklu Yumurta’yı alıp laboratuvarıma döner dönmez, Luca ile yakın temas halinde olmasının yanı sıra Rus Neftilerine ilişkin çeşitli projelerde bana yardımı dokunmuş olan Vladimir İvanov’u aradım. Karısı ve asistanı olan, Fabergé yumurtaları ve diğer çarlık emanetleri konusunda uzman Nadya ile birlikte gelmelerini istedim. Hemen yanıma geldiler. Ben kan üzerinde

tahliller yaparken Nadya da Godwin’in elinde bulunan ve ortasından altın bir tavuk çıkan yumurtanın, gezegenimizi özgürleştirmek için gelecek kurtarıcıyı arayışın simgesi olduğunu söyledi. Vladimir fotoğraflara bakarken, resmedilen şiddetin olağandışı olmadığını, Nefıllerin bu tür aşırı yöntemlerle ürediğini, ancak hiç bu kadar ayrıntılı belgelendiğine rastlamadığını anlattı. Kanı tahlil ederken anlatılanlara kulak verdim ve önümdekilerin birbirine nasıl bağlandığını çözmeye çalıştım.

Tüpler aklımı başımdan aldı. Üçünün arasında en eski olan Aleksey numunesiydi; kanın çoğunluğu kuruyup cama yapışmış olsa da, Nefil kanı olduğu her halinden apaçık belliydi. Lucien yazılı olansa herhangi bir kategoriye sığmıyordu. Rengi, Nefille-rin bebek mavisi rengine göre çok daha koyu, Romalı seçkinlerin tutkunu olduğu indigoya daha yakındı ve kanın kendisi tipik insan fizyonomisine sahip değildi. Kızımdan alman kan için bu kadar telaşlanmış olmasam, o numune üzerinde ayrıntılı testler de yapardım. Ama bütün akimı ve dikkatim, üzerinde Evangeline yazan üçüncü ve son tüpteydi.

Kırmızı renkli kanın insana ait olduğu belliydi ama Nefilsi bozulmaya hiç benzemeyen anormallikler de vardı. Demir seviyesi olağanüstü yüksekken potasyum miktarı sıfırdı, ki bu her koşulda olağanüstü bir durumdur, bir insanın kanında potasyum olmadan hayatını sürdürmesi mümkün değildir. Merlin Godwin’e kızımdan kan örnekleri alması için bizzat izin vermiştim; onu yıllardır takip altında tutuyorduk, ama bana bu anormalliklerden hiç söz etmemişti. Hatta kanının en ufak bir Nefil özelliğiyle kirlenmemiş saf insan kanı olduğunu ileri sürmüştü. Bu tespitlerimin ardından vardığım sonuç hâlâ içime sinmiyor ama, anlaşılan Godwin kızımın kanını gizli gizli alarak kendi sapkın emellerine alet ediyor.

Trans-Sibirya Demiryolu

Verlaine dar tuvalete girdi, floresan ışığı açtı ve aynada kendine baktı. Alnındaki dikişlerin altında başlayan morluk, sol gözünün altına doğru akıyordu. Çişini yapıp musluğu açtı ve yüzüne soğuk su çarptı, yarasının acısıyla yüzünü buruşturdu. Fena haldeydi. Göğsündeki yanık hâlâ acıyordu, başı hâlâ zonkluyordu ve ayakta duramayacak kadar bitkindi. Her neredeyse Evangeline’i toplayacak gücü bulması gerektiğini biliyordu.

Koridorda kompartımana doğru ilerlerken Rusça konuşmalar duydu. Sert sesleri olmayan akıcı bir dildi ve dinlenildiğinde insanı gevşetiyordu. O günkü Moskova gazetesini alıp Kiril alfabesini çözmeye çalıştı ama harfler hiçbir şey ifade etmiyordu. Sabahtan akşama bu garip köşeli şekillere baksa da hiçbir şey anlamayacak olmak nedense hoşuna gitmişti.

Yanından geçen bir adam koluna sürününce sırtı ürperdi. Havadaki elektriği, her şeyin bir an donup sonra kaldığı yerden devam ettiği yavaşlamayı sezdi. Daha dikkatli baktığında adamın cildinden plazma sızdığını, omuz yapısının Nefil kanadı şeklinde olduğunu, peşinden Nefillere has o kokunun geldiğini fark etti. Kadife takım elbiseyi ve adamın bunu taşımaktaki zarafetini tamdı. St. Petersburg’daki ikizlerden biri, trendeydi.

Verlaine yaratığın peşinden geldiği yolu geri yürüdü. Eprimiş dantel perdeli ikinci mevki kuşetli vagonlardan, sigara vagonundan, siyah çay kokan yemekli vagondan geçtiler. Katarm sonuna geliyorlardı. Yaratık üzerinde ÖZEL SALON yazılı altın renkli bir plaket bulunan kapımn önünde durdu. Diafonun düğmesine bastı ve Rusça bir cevap geldi. Kelimeleri anlayamayan Verlaine, daha birkaç dakika öncesine kadar hissettiği kopukluk duygusuna sinirlenmeye başladı. Etrafında olup biten her şeyi anlayabilmesi şarttı.

Az sonra irikıyım bir adam kapıyı açtı, yaratığa bir şeyler söyledi -Verlaine bunun diafona cevap veren adam olduğunu anladı- ve onu içeri buyur etti. Verlaine yaratığın peşinden ilerledi. Fedainin insan olduğundan emin olduktan sonra eline bir tomar avro tutuşturdu, adam da bunları kotunun cebine indirirken Verlaine’i içeri aldı. Dar ve dökük vagonun içinde gümbür gümbür müzik çalıyordu. Havayı alkol ve sigara kokusu doldurmuştu. Neon ışıklar, ucuz dantel korseli, sivri topuklu garson kızlar, Nefillerin ellerinde içkileriyle yayıldıkları deri koltuklar vardı. Nefil yaratık barmene başını sallayınca, barmen telefonu kaldırıp biriyle konuştu ve yaratığa vagonun arka tarafını işaret etti.

Verlaine, doktorun her türlü tehlikeden uzak durmasını söylediğini hatırlıyor, böyle bir ortama girmenin mantıklı olup olmadığını tartıyordu. Ajanların sızmaya çalıştıkları ortamlarda vahşice katledildiğini herkes duymuştu. Özellikle ücra karakollarda sık rastlanan bir olaydı. Nefiller onu burada öldürse, Paris’te kimsenin yaşananlardan haberi olmazdı. Belki Yana verirdi haberi Paris’e, ama onun da güvenilir olduğu belli değildi. Bruno içgüdülerine dayanarak onu gördüğü gibi kabul etmiş, avcılıktaki maharetim gerçekten onlardan olduğunun kamtı saymıştı. Verlaine vagonun gerilerine doğru yürüdükçe korkuya kapılmaya başladı. Kaçması gerekse, buradan çıkışı yoktu.

Verlaine, daha önce Sneja Grigori’yi hiç görmediyse de, deri kanepede boylu boyunca uzananın Grigori ailesinin annesi olduğunu hemen anladı. Tepesinde uçuşan iki Anak meleğinden biri ona baklava yediriyor, diğeri elinde şampanya tepsisi tutuyordu. Sneja o kadar iriydi ki, Verlaine trene nasıl bindiğini ve varış noktasında nasıl ineceğini merak etti. Bedenine ipek perdeye benzer bir şey sarmış, saçını eşarpla sarmıştı. Verlaine yatağa yaklaşırken Sneja kurbağa gibi iri gözlerini araladı ve “Sibirya’ya hoş geldin” dedi onu keskin bir bakışla süzerek. Sesi hırıltılı, hışırtılı, genizdendi. “Yeğenlerim geleceğini tahmin etmişti ama benim özel misafirim olacağını akıllarından bile ge-çirmemişlerdi.”

“Yeğenlerin mi?” dedi Verlaine. Sneja’nm arkasına baktığında, ikizlerin bir araya gelmiş olduğunu gördü. Sarı lepiska saçları omuzlarına dökülen keruv güzelliğinde yan yana durmuş, delici bakışlarım Verlaine’e çevirmişlerdi.

“St. Petersburg’da karşılaştınız” diyen Sneja, bir parça baklava alıp nazikçe dilinin ucuna koydu. “En iyi ajanlarımızdan biri olan

Eno’yla birlikte, ki kendisi de şu sıralar elemanlarımın yardımıyla özgürlüğüne kavuşuyor olmalı.”

Sneja’mn bir baş işaretiyle, ikizler kapıya doğru yürüdüler. “Şimdi” dedi Sneja şampanya kadehini avcuna alarak, “torunum hakkında bildiklerim anlat bakalım.”

Verlaine gözlerini kısarak Sneja’mn duman perdesinin gerisindeki surat ifadesini seçmeye çalıştı. Okyanusun ışıksız derinliklerinden çıkmış bir deniz canavarı gibi görüyordu onu. Sonunda, “Kimden bahsettiğini anlamadım” dedi.

“Bak burada seni bin türlü öldürebilirim. Bunun yavaş ve açılısı var, hızlı ve kanlısı var, oyuncaklısı var... O yüzden aklım başına topla. Evangeline, asil ve saygıdeğer bir ailenin tek temsilcisi, oğlum Percival’m tek evladı.”

“Elinizde değil mi zaten?”

Sneja Almanca bir şeyler hırlayıp Verlaine’e böceğe bakar gibi baktı. “Benimle oyun oynama.”

Verlaine, Sneja’nm ne demek istediğini çözmeye çalıştı. Eno, Paris’te Evangeline’i ele geçirmişti. Grigorilere teslim etmediyse, ne yapmış olabilirdi?

“Babası konusunda yanlışın var” dedi sonunda bilmezliğe yatarak. “Evangeline, Percival’a hiç benzemiyor ki.”

Sneja’nm tavrı bir anda değişti. “Oğlumu tanıyor muydun?” “Tanımak ne kelime, üstünde çalıştım bile” dedi Verlaine. “New York’ta öldüğünü de gördüm. Kanadı kınk kuş gibi çaresizdi garibim.”

Sneja kadehini tepsiye bırakıp parmağını Verlaine’e uzatarak “Aim bunu” dedi.

Verlaine eğitiminin verdiği işleklikle ceketinden silahını çıkarıp Sneja’ya doğrulttu. Daha parmağını tetiğe götüremeden dört bir yandan fırlayan melekler Sneja’nm çevresini sardı. Birinin kanadı Verlaine’in üzerine kapanarak elinden silahı düşürdü.

“Bağlayın dışarıya” dedi Sneja. “Şuracıkta gebertirdim de, ortalık batacak.”

Yaratıklardan biri Verlaine’in kollarını arkadan tutup onu salonun ucuna doğru itti. Bir tekmeyle kapıyı açıp daracık sahanlığa çıkardı ve demir parmaklığa halatla bağladı. Kafası buz tutmuş demire değdiğinden, Verlaine beyaz karlan kahverengi şeritler halinde yaran raylan görebiliyordu. Ağzından buharlar saçarak halatlardan kurtulmaya çalıştı. Dondurucu rüzgâr üstüne vuruyor, etini dişliyordu. Başını kaldırdığında, seher vakti aydınlığına direnen solgun yıldızlardan muazzam bir tablo gördü. Dört bir yanı, buz tutmuş uçsuz bucaksız Sibirya düzlükleriydi. Tren ağır ama kararlı bir hızla güneşin ufukta belirmeye başladığı doğuya yol alıyordu. Verlaine gözkapaklannın kıvrımlarında buz birikmeye başladığını hissetti ve bir saate kalmadan donarak öleceğini anladı.

Katya Badmayeva’nm İfadesi, St. Petersburg

1976

Babam Rasputin’i evimize getirdiğinde on yaşındaydım. Kim olduğunu biliyordum, hakkında anlatılanları da duymuştum ama hayal ettiğim gibi yakışıklı olmadığmı gördüğümde çok şaşırdım. Çariçenin böyle bir kanş kara sakallı, çopur yüzlü, deli bakışlı bir adamın büyüsüne nasıl kapıldığım anlamak mümkün değildi. Ona dair ilk izlenimim, hırpani kılıklı bir dağ köylüsü olduğuydu. Fakat izlenimim kısa sürede değişti. Rasputin’in sonraki aylarda bizi sık sık ziyaret etmesiyle, ona farklı duygular beslemeye başladım. Tavırları pek zarif değildi, iltifat etmeyi de bilmiyordu ama öyle bir hali vardı ki, gitgide cazibesine kapılır hale geldim. Üçüncü veya dördüncü ziyareti itibariyle, tavırları sayesinde ona dair fikrim değişmişti. Onu hödüğün teki olarak gördüğüm günler gitmiş, latif ve etkileyici bulur olmuştum. Bence Rasputin’in sim da buydu zaten: İnsanların gözünde yakışıklı görünmeyi başaran çok çirkin bir adamdı. Çoğu kişi gibi ben de büyüsüne kapılmıştım.

St. Petersburg’daki Aniçkov Sarayı’na yakın bir apartman dairesinde oturuyorduk; Rasputin her geldiğinde babamla çalışma odasına çekilirler; ben de piyano dersime, Fransızca dersime, nakış dersime veya o gün ne yapıyorsam o işime devam ederdim. Zengin değildik ama babam çalışırken benimle ilgilenen muhtelif öğretmenlerim vardı. Rasputin’i çoğu zaman evin kapısından babamın odasına geçerken görürdüm sadece. Bir yıl sonra babama daha seyrek gelmeye başladı, ben de onu gitgide daha az düşündüm. Zaten sonra Rasputin öldürüldü, devrim oldu ve onu düşünmenin bir anlamı kalmadı.

Veya ben öyle sanıyordum. Babama 1950’lerde kanser teşhisi kondu. Hastalığı nedeniyle dünyadan elini eteğini çektiği son günlerinde, bana aklımı başımdan alan bir hikâye anlattı. Bunları anlatırken sayıklamalar da geçirdiği için, söyledikleri ölüm döşeğindeki bir adamın son ve anlamsız sözleri mi, anlattığı hikâyede gerçeklik payı da var mı bilemedim ama bu sırada annem de yanımdaydı ve duyduklarımın doğru olduğunu o da söyledi. Her şeyi hatırladığım tüm ayrıntılarıyla eksiksiz olarak yazıyor ve değerlendirmesini okuyanlara bırakıyorum.

Babam, Grigori Rasputin’in 1916 yılında kendisine gelerek yardım istediğini itiraf etti. Babam, kurtboğan otuyla hintke-nevirini karıştırıp gevşetici bir çay yaparak Çar Nikolay’m iltifatına mazhar olmuştu. Bir gün Rasputin, çarlann -Nikolay ve Aleksandra’yı bazen böyle anardı- bir isteklerinin daha olduğunu söylemiş. Babamın bir ilaç hazırlamasını istiyorlarmış. Rasputin bu ilacın, Çareviç Aleksey Nikolayeviç Romanov’u düştüğü amansız illetten kurtaracağını iddia etmiş. Babam çocuğun hastalığından haberdardı, 1911 Noel’inde ölüm tehlikesi atlattıktan sonra, hemofiliden mustarip olduğunu da öğrenmişti. Babam bu hastalığın çaresinin olmadığmı öne sürmüş. Rasputin bunu kabul etmeyerek bin farklı çiçeğin bin yaprağının bir araya gelmesiyle ilaç hazırlanabileceğini söylemiş. Babam bu çiçeklerin çoğunun Rusya’da yetişmediğini, yetişse de kar, buz ve sefaletten başka bir şeyi olmayan 1916 kışında bunları elde etmenin imkânsız olacağım anlatmış.

Rasputin bu itiraza, çiçeklerle dolu bir defter göstererek karşılık vermiş. Meğer imparatoriçe yıllardır bu çiçekleri bizzat toplarmış, grandüşesler de Avrupa’nın dört bir yanında çiçeklerin peşine düşüp buldukları numuneleri ortak günlüklerine yapıştırmışlar. Babamdan tek istedikleri, çiçeklerin doğru teşhis edilip edilmediğine bakması ve doğruysa bir iksir haline getirmesiymiş. Rasputin, çariçenin bunun karşılığında büyük paralar ve Moskova Üniversitesi’nde yüksek bir pozisyon vereceğini söylemiş, albümü babama bırakıp gitmiş.

Bir ay sonra, bitip bitmediğim kontrole gelmiş. Babam albümdeki bin çiçeği de inceleyerek bunların reçetedeki çiçeklerle aynı olduğunu doğrulamış. Fakat Rasputin’in sözünde duracağından emin olamamış. Bu köylü vaat ettiği parayı vermez diye şüphelenmiş. Bu nedenle iksiri vermiş ama paranın teminatı olarak albümü elinde tutmuş.

Rasputin tekrar geldiğinde sarhoştu. Bu geceyi iyi hatırlıyorum, çünkü ben de oturma odasmdaydım. Imparatoriçenin ona ne kadar hayran olduğunu böbürlenerek anlatıyor, ondan “Anacığım” diye söz ediyordu; dediğine göre imparatoriçe de böyle hitap etmesini istiyormuş. Anacığının ondan hiç sır saklamadığını, bütün girdisini çıktısını bildiğim iddia ediyordu. Ona ne kadar güvendiğini kanıtlamak için, babama köyüne, Pokrovskoye’ye gitmesini söyledi. Köyde karışma emanet edilmiş, Moskova veya St. Petersburg’daki kimsenin aklının bile almayacağı değerde bir hazine olduğunu iddia etti. Karısına telgraf çekeceğini, babam gidince hâzineyi ona göstermesini söyleyeceğini ekledi. Öyle sarhoştu ve o kadar saçmalıyordu ki, babam parayı aldı, çiçek albümünü verdi ve Rasputin’i kapı dışarı etti. Grigori Rasputin birkaç gün sonra Moika Sarayı’nda Feliks Yusupov ve Dimitri Pavloviç tarafından öldürüldü, cesedi Neva’ya atıldı.

Babam hâzineye bakmak için Pokrovskoye’ye gitmedi. Unutmuştur sanıyorum; hayatımızda o sıralar bin türlü mesele vardı. Fakat Rasputin’in ölümünden sonra Çarskoye Selo’dan gelen bir hizmetçi, babama çariçenin teşekkürleriyle birlikte bir kese para verip olan bitenden hiç kimseye söz etmesini sıkı sıkı tembihleyerek gitti.

Babam 1951 yazında öldükten sonra, annemle bu garip olaylar dizisini düşünmeye başladık. Epeyce tarttıktan sonra, Rasputin’in dul karısı hâlâ hayatta mı diye öğrenmek için trene binip köylerine doğru yola çıktık. Petrograd’dan Tyumenskaya Oblastı’na yol çok uzun sürdü, zaten bu yola çıkmamız bile saçmaydı ama o kadar yoksul ve öylesine meraklıydık ki, hiç değilse Rasputin’in anlattıkları doğru muymuş, kendi gözlerimizle görmek istedik.

Kadını çok zorlanmadan bulduk. Yıllar önce Rasputin’le oturdukları evde yaşıyordu hâlâ. Nazik bir kadındı; bizi içeri davet etti, oturttu, çay ikram etti. Annem kendini tanıttı, kim olduğumuzu anlattı, babamın adım söyledi. Bayan Rasputin, babamın adını duyunca bir an düşündü, sonra bir ahşap kutudan Rasputin’in otuz beş yıl önce çektiği, babama çariçenin hâzinesini göstermesini istediği telgrafı çıkardı. Ondan sonra gidip üzerinde Romanov kartalı olan demir bir sandıkla döndü. Zavallı kadının sandıkta ne olduğundan, bunu neden saklaması gerektiğinden haberi olmadığı belliydi; bir hekim gelecek de ona gösterecek diye bekletiyordu yıllardır. Toz tutmaktan başka işe yaramadığı için kurtulmaya da can atıyordu.

İçinden mücevher, altın veya satabileceğimiz değerli bir şey çıkar diye umuyorduk. Sandığın ince deri işlemesine, oymalı kilitlerine bakınca çabamızın karşılığını alacağız diye iyice umutlandık. Fakat sandığı açınca karşımıza bambaşka bir şey çıktı. Kırmızı kadife yatağın içinde devasa bir yumurta vardı. Altından yapılmış, üzerine kırmızı tanecikler serpiştirilmiş bir yumurtaydı. Elime aldığım anda, devrimden önce Faberge’nin mağazasında satılan ünlü mücevherli yumurtalardan olmadığını anladım. Bu canlı bir yumurtaydı, devekuşu yumurtası iriliğindeydi ve ağır, ılık bir nesneydi. Benzerini hiç görmediğim bu şeyi hemen geri vermek istedim ama Bayan Rasputin alıp götürmemizde ısrarcı oldu. Biz de canlı yumurtayı kutusuna kaldırdık, trene binip Petrograd’ın yolunu tuttuk.

Dr. Raphael Valko’nun konağı, Smolyan, Bulgaristan

Vera sayfayı çevirip devamını aradı. “Bu kadar mı?” “Anlattıkları burada bitiyor” diyen Valko, yapraklan alıp dosyanın içine koydu. “Katya bana bu dev yumurtayı anlattıktan sonra hanedanın geçmişini araştırdım, bu yumurtanın nasıl meydana gelmiş olabileceğine dair ipuçları aradım.” Arayışının ne kadar zorlu geçtiğini hatırlamış gibi bıkkın bir ifade yerleşti suratına. “Fakat yumurtadan doğan son Rus hükümdarı, Büyük Petro’ydu. Onunki de, Romanov armasındaki gibi altın üzerine kırmızı benekli bir yumurtaydı, ama bu doğumun nasıl meydana geldiği hiç belgelenmemişti. Romanovlar hükümdarlıkla-nnda ikinci bir altın çağ başlasın, büyük bir lider çıkıp halkları hanedanın arkasında birleştirsin arzusundaydı, bunu elde etmenin en iyi yolu da buydu. Ama o altın çağ hiç gelmedi. Beklediler de beklediler. Neredeyse üç yüz yıl sonra bir altm yumurta daha çıktı. O da Katya’nın elindeydi.”

“Katya Sibirya’dan döndükten sonra neler olduğunu biliyorsunuz herhalde” dedi Vera.

“Katya, Bayan Rasputin’le görüştükten sonra olanları yazmayı reddetti. Çok tehlikeli bilgilerdi, kimsenin okumasını göze alamayacağım söyledi. Ama bana, Leningrad’a dönüşünde Romanov sandığım dairesinde bir yere sakladığını söyledi. Sovyetler sandığın haberini alsaydı mutlaka birini yollarlardı soruşturmaya.” Vera, Katya’nın saklamak için her şeyini riske attığı böyle garip ve muhteşem bir nesneyi tahayyül etmeye çalıştı. “Hiç bulunmadı mı peki?”

“Hayır” dedi Valko. “Katya çok temkinliydi. Ama 1959’un ilkba-hannda, yumurtlandıktan elli yedi yıl sonra, yumurtanın kabuğu çatladı. Kınklann arasında kızü gözlü, altın tenli, kanatlan omuz-lannı sarmış bir erkek çocuğu yatıyordu. Yaratıktan büyülenen Katya, onu kendi oğlu gibi yetiştirdi. Admı Lucien koydu.”

Vera, ağzının bir karış açık kaldığını fark etti. Devam etsin diye gözlerini dikmiş Valko’ya bakıyordu. Nihayet, “Yaşadı mı?” diyebildi.

“Tabii yaşadı. Yaşamakla kalmadı, gürbüz bir insan çocuğu gibi normal evrelerim tamamladı. Katya ona insan muamelesi yapmaya uğraştı. Tabii hiç okula gitmedi, Katya’dan başka insanla ilişkisi de olmadı ama okuma yazmayı, konuşmayı, insanlar gibi yemeyi ve giyinmeyi öğrendi. Ben Leningrad’a gittiğimde koca adam olmuştu. Ömrümde böyle muhteşem bir yaratık görmemiştim.” “Tufan öncesi niteliklere sahip bir Nefil miydi?” diye sordu Azov. “Lucien’e ilk baktığımda onun Nefıl olmadığını anladım. Her haliyle bana kutsal metinlerde adı geçen dövme altın tenli, sırma saçlı, alev bakışlı cennet meleklerini çağrıştırıyordu. Angela’ya telgraf çektim, epey bir güçlükten sonra Rusya’ya, yanımıza geldi. 1970’li yıllarda Demirperde gerisinde Batılılar pek hoş karşılanmıyordu.” “Başmelekler de herhalde” dedi Sveti.

“Öyle” dedi Valko. “Bu yüzden Lucien ömründe sadece birkaç kez daireden çıkabilmişti. Angela ile karşılaştıkları gün ben de oradaydım. Lucien fal taşı gibi açılmış gözlerle bir Angela’ya bir bana baktı. Bakışlarında öyle bir saflık, öyle bir huzur vardı ki, ilahi bir varlığın huzurunda bulunduğumu hissettim. O tek anda, kimyasal evlilik benzetmesinin anlamını idrak ettim. Mükemmel bir buluşmadan ileri gelen bir sinerji, bir varoluş yenilenmesiydi.” “Angela da bunu hissetti mi?” diye sordu Vera, akılcı Ange-la’mn mistik lafazanlığa kulak asmayacağım düşünerek.

“Öyle sanıyorum” dedi Valko. “Her halükârda, Katya’yı ikna ederek Lucien’i dışarı çıkardı. Yaratık havaya, karlara, mavi gökyüzüne, geniş alanlara hayranlıkla baktı. Neva’yı hiç görmemiş, buza hiç dokunmamış, konser salonunda hiç müzik dinlememişti. Angela ona insan dünyasını gösterirken, o da Angela’ya semavili-ğin ne demek olduğunu anlattı. Angela bunlan baştan planlamış mıydı bilemem ama, yaratığı gördüğü andan itibaren kızım için başka çıkar yol kalmamıştı. Gözlerimin önünde birbirlerine âşık oldular. Bir süre sonra ilişkileri başladı. Angela 1978’de Paris’e döndükten sonra da Lucien’in çocuğunu dünyaya getirdi.”

Vera neredeyse konuşamayacak kadar afallamıştı. “Evange-line’in babası Luca Cacciatore’ydi hani?”

“Biyolojik olarak Luca’mn Evangeline’in varlığında hiçbir payı yok. Kızın biyolojik babası Lucien.”

“Luca bunu biliyor muydu?” diye sordu Azov.

Valko içini çekti. “Bunu bilemem. Kızım Evangeline’in doğumundan soma kendim bana kapadı.”

“Bu meleğe dair bir yerlerde bir kayıt var mıdır?” diye sordu Vera kendini zorlayarak. Böyle bir yaratığın varlığı çalışmalarıyla o kadar yakından ilgiliydi, teorilerini öyle çürütülmez bir şekilde kanıtlardı ki, sorularına cevap almaya korkuyordu neredeyse. “Varlığının herhangi bir kanıtı veya, fotoğraf olur, film olur...” “Fotoğrafa, filme gerek yok” dedi Valko kollarım göğsünde kavuşturup Vera ile göz göze gelerek. “Lucien aramızda.”

Trans-Sibirya Demiryolu

Bruno, aklını Angela Valko’nun raporuna, Godwin’in laboratu-vannda bulunanlara ve bunların yansımalarına o kadar kaptırmıştı ki, sürgülü demir kapının açıldığını duymadı. Olup biteni kavradığında iş işten geçmiş, Grigori ikizleri bir alay Gibor meleğiyle birlikte içeri doluşmuştu. Yana silahına davranır ve patlayan mermiler vagonu zangırdatırken o da ayıldı, yere yatıp silahım çekti ve Yana’ya takviye verdi. Attığını vuruyordu Yana ama ikisi de sıradan mermilerin Gibor meleklerine pek bir etkisinin olmadığım biliyordu. Bruno için sinek ısınğı neyse, bunlar için de mermi oydu.

Sadece teorik açıdan bakılsa, ikizleri izlemek bir zevkti. Sırım gibi vücutları, süt gibi tenleri, sonsuzluğa bakan iri gözleriyle tam incelenecek Nefil numuneleriydi. Bu kadar nadir bir soyun temsilcileri olarak bir de ikiz olmaları onları daha da arzulanır kılıyordu. Gibor kalabalığı arasında bunları seçmeye çalıştı ama o kadar iyi korunuyorlardı ki, vagonda bulunduklarından bile emin olamadı. Öfkeleniverdi birden. Yakalayacaklardı bu şerefsizleri St. Petersburg’da!

Bruno kalkrp Yana’ya arkasını kollamasını söyledikten sonra Giborların arasına daldı. Çevresini saran Giborlar, tırnaklarını üstüne başına taktı. Sırtmm ve kollarının, dikenli tellere çıplak dalmış gibi yandığını hissediyordu. Bunlarla mücadele onu salt hareketten oluşan bir düzleme taşıdı; orada bütün düşünceleri silindi ve yalnız yumruklarının savruluşunu, bacaklarının gücünü, ciğerlerine dolup boşalan havayı hissetti. Boşluğu bir soğuk akımı doldurdu; Eno’nun hücresi açılmıştı herhalde. Bruno Giborlan yarana kadar, ikizler Eno’yu hücresinden çıkarmış, aralarına alarak katar boyunca taşrmaya başlamıştı.

Yana uzaktan anlamadığı bir şeyler bağırdığı sırada kafasına

bir darbe indi. Yere yuvarlandı, gözlerini kapadı ve bilincini kaybetmemek için direndi. Gözlerim açtığmda, elektrik çarpmış gibi kararmış Gibor cesetleri ortalığa saçılmıştı. Yana, güzel yüzünde endişeyle başmda dikiliyordu. “Bruno” diye fısıldadı, “iyi misin?” Bruno onun elini tutarak doğruldu. Çevresine bakınınca, Yana’nm içeride ne kadar Gibor varsa tek hamleyle yok ettiğini anladı. Azar işitmiş çocuk gibi göründüğünden emin olarak, bir kaşını kaldırdı. “Nasıl yaptın bunu?”

“Gibor muskası” dedi Yana, Bruno’nun kalkmasına yardım ederken. “Bende daha ne numaralar var...”

“Bakalım sıradaki ne?” dedi Bruno boş vagonlara bakarken. Grigoriler çoktan uzaklaşmıştı. “Bütün tutsaklarını saldılar.” “Yürü hadi” dedi Yana. “Gidip yakalayalım bari.”

Bruno, Yana’nm bir adım gerisinden katar boyunca koştu. Vagonlar sessiz, yolcular olağanüstü bir şeyler olduğundan habersizdi. Bu kadar ses ve gürültü olan yerde bililerinin soru soracağını, hiç olmazsa şikâyet edeceğini düşünmüştü oysaki. Ama insanın normallik arzusu her şeye baskın çıkmıştı.

Katar boyunca gittikten sonra ÖZEL SALON yazılı kapının önüne geldiler. Yana elektronik panoya bir şifre girdi. Kapı açılmadı.

“Bak şimdi” dedi şifreyi ikinci kez girerken. “Bu vagon yabancı. Moskova’da eklemişler herhalde.”

Bruno, Yana’nın aklından geçeni anladı. Yaratıklar trendeyse, ancak bu vagonda olabilirlerdi. “Kapıdan giremiyorsak” dedi, “bacayı zorlayalım.”

Yana bir an düşündükten soma hızla ardına dönüp yataklı vagona yürüdü, kompartımanlardan birine dalarak karşılıklı yataklarda uyuyan kan kocayı yerinden sıçrattı. Adam yataktan fırladığı gibi Rusça bağırmaya başladı; Bruno’nun suratından anlayabildiği kadanyla önce kovuldular, ardmdan kondüktörü çağırmakla tehdit edildiler. Yana elini adamın omzuna koyup sakin bir sesle dert anlatmaya çalıştı. Bunun üzerine karısı da inip heyecanla konuşmaya başladı. Az sonra kompartımanın penceresini açtılar. Yana, Bruno’ya peşinden gelmesini işaret edip pencereden çıktı. Siyah postallannın pervaza bastığını gördü Bruno. Tek hareketle de vagonun tepesine çıktılar.

Bruno, Rus çifte bir baş selamı verip ısıran rüzgâra çıktı. Daha önce hiç yaşamadığı şiddette bir soğuktu. Yaşaran gözlerini kırpıştırdıkça, damlalann bir donup bir çözüldüğünü hissediyordu. Yana vagonun ucunda, ip cambazı gibi dengede durmuştu. Doğan güneş, saçlannı tutuşturuyordu.

“Ne dedin adama?” dedi Bruno yanma yaklaştığında. Trenin takırtısı ve rüzgânn uğultusu yüzünden bağırarak konuşuyordu.

“Dayım kafayı buldu, trenden çıktı dedim” diye cevap verdi Yana. “Bulup içeri sokmamız lazım dedim.”

“İnandılar mı buna?”

“Yahu, burası Rusya” dedi Yana bıkkın bir bakış atarak. “Herkesin sarhoş olup yollara düşen dayısı, amcası vardır. Polis genelde bu adamları bir kar yığınında, ellerinde votka şişesiyle donmuş bulur.”

“Şahaneymiş” dedi Bruno.

“Rus erkeğinin ortalama ömrünün altmış üç olması boşuna değil” dedi Yana, rüzgârı bastırmak için sesini yükselterek. “Neyse, karşıdaki vagona atlamamız lazım. Çok da ses çıkarmayalım yoksa kondüktör bakar. Atlayabilecek misin?”

Bruno öfkelendi. Giborlarla bir sıkıntı yaşadı diye Yana’ya ayak uyduramayacak değildi. “Tabü” dedi. “Karşıda görüşelim.”

Bruno demir tavanda rüzgâra karşı yürüdü. Ayakkabıları tavanda birikmiş kara gömülüyordu. Ayakları önce alev almış gibi yandı, birkaç dakika içinde de uyuştu. Vagonların arasım kolayca geçiyordu ama üçüncü vagona sıçrarken ayağı buza basınca dengesini kaybedip düştü. Yüksek bir uçurumun kıyısından dipsiz bir buluta düşüyomıuşçasma manzaranın kaydığını gördü.

Tavana yüzükoyun kapaklandı ve bunun ardından beynine kadar işleyen kuru soğuğun içinde, aşağıdan cılız bir ses duydu. Kenara kadar süründüğünde, Verlaine’in aşağıdaki dar sahanlıkta demir korkuluğa bağlanmış vaziyette yattığını gördü. Yana’yı bir işaretle yanma çağırdı, beraber Verlaine’in korkutucu katılıkta yattığı sahanlığa indiler.

Verlaine konuşmaya çalışıyordu ama ölmek üzereydi. Cildi kül-rengi, dudakları mor, tel gözlüğü buzla kaplıydı. Bruno, Yana’nın yardımıyla ipleri çözdü, Verlaine’i ayağa kaldırdıktan sonra vagona soktu. Yana orada onun ellerim kollarım ovuşturarak uzuvlarına kan götürmeye çalıştı. Bruno koşarak yemekli vagona gitti, çay söyleyip demliği Verlaine’e getirdi. Yanlarına geldiğinde, Yana Verlaine’in duvara dayanmasına yardım etmişti. Ayakkabılarını çıkarmış, çıplak ayaklarım ellerine almış ovuşturuyordu. Bruno çayı koydu ve Verlaine’in bütün fincanı içmesine sevindi. Çayı tazelerken Verlaine’in saçlarındaki tutam tutam buzlan görünce titredi.

“Hani bulaşmayacaktın?” dedi Bruno.

Bu fincanı biraz daha yavaş içen Verlaine, “Sizi Grigori ikizlerine götürebilirim” dedi.

“Götürme” dedi Yana. “İki kere ölümden döndün. Daha da posta koyma kadere.”

Bruno, Yana’ya baktı. “İkizler buradaysa, Eno da buradadır.” “Sneja içeride” dedi Verlaine destek almak için Bruno’ya bakarak. “İşin başmda o var.”

“Sana yapılanları görünce o kadarım anlamıştım zaten” dedi Yana.

Bruno, Yana ile münakaşaya girmemek için kendini zor tutarak “Nedenmiş o?” diye sordu. Kadın az önce hayatım kurtarmıştı; bir bildiği olabilir diye kulak verilmeliydi. Diğer yandan onlarca yıldır Sneja Grigori’yi kıstırmaya çalışıyorlardı. O da şimdi trende, kendisini almalarım bekliyordu.

“Sneja kurbanlarını infaz etmeden önce donma noktasına gelmelerini bekler” dedi. “Böylece kesim işi fazla pislik çıkarmıyor-muş.”

“Çok hoş” dedi rengi biraz daha atan Verlaine.

“Grigoriler seni önce yaktı, sonra dondurdu” dedi Yana. “Dört elementi işlersek, suda boğulma ve diri diri gömülme kaldı. Kendi şansını da çok zorladın, benimkini de. İnan bana, arada bu tür terslikler başımıza geliyor. O zaman zararın neresinden dönsek kârdır. Hem Bruno’nun gözünde üç beş Nefil’den daha büyük bir hedef var.”

Verlaine, açıklama için Bruno’ya baktı.

“Godwin’i bulacağız” dedi Bruno. Aldığı riskin büyüklüğünü pekâlâ bildiği halde, Panopticon’un içine girmek için eline geçecek tek fırsatı kullanacaktı. Duvara yaslanıp bakışlarını donuk manzaraya çevirdi. Ural Dağları’nı geçip Asya’ya girmelerine, Çelyabinsk ve ünlü melek hapishanesine yönelmelerine daha saatler vardı.

Dr. Raphael Valko’nun konağı, Smolyan, Bulgaristan

Vera, Azov’u dikkatle izliyor, her hareketini ölçüyordu. Duygularına hâkim olmakta zorlandığım anlayacak kadar iyi tanıyordu onu. Sinirden deliye dönmüştü ve Vera buna pek sık tanık olmamıştı.

“Bunları biliyordun da” dedi Azov fısıltıdan az yüksek bir sesle, “yıllarca kimseye anlatmadın mı?”

“Çünkü hiçbir şey beklediğimiz gibi gelişmedi” dedi Valko.

“Neler oldu?” diye sordu Sveti.

“Evangeline insandı” dedi Valko. “Veya annesi öyle olduğuna inanıyordu. Angela’nm, kızının melek mirasının ortaya çıkacağına dair umudu, yıldan yıla azaldı. Kam her alındığında annesinin hayal kırıldığı artıyordu.”

Vera, önceki sabah Hermitaj deposunda izlediği filmi, üzerinde isimler yazan üç cam tüpü düşündü. Aleksey ve Lucien’in kanlarının neden kaldınldığım şimdi anlıyordu. “Angela kendi kizirim kanım mı aldı?” dedi.

“Kan alınması ve tahlili sırasında başındaydı, evet” diye cevapladı Valko.

Vera, “Evangeline’i tehlikeye atmaktan korkmadı mı?” diye sordu.

“Evangeline’in kanında, endişe uyandıracak herhangi bir şey yokmuş ki” dedi Sveti.

“Maalesef o konuda haklısın” dedi Valko. “O tarihlerde Evangeline’in kanı insan kanı gibi görünüyordu. Angela da çocuğunun insan olduğunu kabullenerek kendisini başka projelere verdi. Özellikle biri, kızımın saplantısı haline geldi.”

“Virüsü diyorsunuz” dedi Vera.

“Evet.”

“İnanılmaz bir başarıydı ama.”

“Angela’nm bizatihi virüsten memnun kaldığını sanmıyorum” dedi Valko. “Planı sadece bir salgın başlatmak değildi. Virüs iyileştirilebilir. Yaratıklar kendilerini salgından koruyabilir. Angela, geliştirdiği virüsün yeterli olmadığını anlamıştı. Nefil soyunun kökünü kazımak istiyordu. Bunun için daha güçlü, daha garantili bir silah lazımdı ona.”

“Yani Nefiller onu bu yüzden öldürdü” dedi Azov sesinde hâlâ tereddütle, Angela’nm ölümüne hâlâ şaşırıyormuş gibi.

“Tam öyle değil” dedi Valko. “Tatyana’mn çiçek defterine çizdiği yumurtayı hatırlayın. Size bu resmi, Nuh’un ilacının reçetesinden daha yüksek bir ülküye açılan bir kapı olarak yorumlamanızı söylemiştim.”

“Evet, Angela’mn Yakub Merdiveni demiştik” dedi Sveti. “Ama bu yorumun nereye vardığını henüz anlayamadım. Belli bir önemi yokmuş gibi geliyor.”

Valko karşılık verdi: “Angela, bu resmin grandüşeslerin resim derslerinde çizdiği bir ödevden ibaret olmadığı sezgisiyle harekete geçti. Benden yardım istedi, biraz soruşturduktan sonra Angela’mn haklı olduğunu anladım. Resmin, herhangi bir kimsenin tahmin edeceğinden çok daha sivri bir anlamı vardı.”

“Neydi peki?” diye sordu Sveti.

“Ben anladım galiba” diyen Vera, Çiçek Defteri’ni Sveti’den alarak, OTMA’nm defteri Dostumuz’a ithaf ettiği plaketin bulunduğu kapağı çevirdi. “Nadya dün bu albümü verirken, ilk Dostumuz olan Mösyö Philippe’in 1902 yılında çara bir veliaht doğacağı kehanetinde bulunduğunu, çariçenin yalancı gebeliğinin de ondan sonra meydana geldiğini söylemişti.”

“Lucien’in doğumu için bir açıklama ararken bu gebeliği inceledim” dedi Valko. “Doğum hakkında, çar ve çariçe için muazzam bir utanç kaynağı olması dışında herhangi bir bilgi yok elbette. Olaydan sonra sarayda ne kadar doktor, hemşire, ebe varsa kovmuşlar. Mösyö Philippe de Fransa’ya gönderilmiş. En hafif deyimle bir yıkım tabii.”

“Peki ya Aleksandra’nm gebeliği hayalet değildiyse?” diye sordu Vera.

“Aleksandra bir bebek doğurduysa mı demek istiyorsun?” dedi Azov.

“Hayır” dedi Vera, saçını alelacele atkuyruğu yaparak. “Ya Aleksandra doğum yaptıysa ama ortada gösterecek bir bebek yoktuysa? Belki de hasretle beklenen Romanov yumurtasını doğurdu ve olayı gizli tutmak için tüm tanıklan uzaklaştırdılar.” Valko bunu bir an düşündükten sonra gülümsedi. “Bence mümkün” dedi. “Ama bu, yumurta doğumunun neden ve nasü meydana geldiğini açıklamıyor. Neden yüzlerce yıllık aradan sonra o anda oldu?”

Vera durup bütün kariyerini dayandırdığı teoriyi en iyi nasıl ifade edebileceğini düşündü. “Naçizane görüşüm” dedi tüm mesleki gücünü toplayarak, “Mösyö Philippe, Aleksandra’nın bir erkek doğuracağı kehanetinde bulundu, çünkü kendisinden önceki John Dee, sonraki Rasputin gibi o da meleklerle iletişim kurmayı öğrenmişti.”

Diğerleri, bu iddiaya ne diyeceklerini bilemeden birbirlerine baktılar.

“Defterin her yaprağında Hanok dilinde bir şeyler yazmasını bu açıklar” dedi Sveti çekinerek. “Ama yine de Aleksandra’mn yalancı gebeliğiyle ne ilgisi var anlamıyorum, yumurta olsa da olmasa da.” “Mösyö Philippe, Başmelek Cebrail’i çağırabildiyse, her türlü ilgisi vardır” dedi Vera. “Şöyle düşünün: İnsan kadınlanyla bir tek Gözcüler haşır neşir olmuyordu. Cebrail’in Beşareti dediğimiz şeyin aslında Cebrail’in Vuslatı olarak adlandınlması gerektiğini, Meryem’in Cebrail’le buluşmasının, insanlarla semavi varlıklar arasındaki ne ilk ne de son birleşme olduğunu düşünüyorum.” “Şaka yapıyorsun herhalde” dedi Sveti.

“Yapmıyor” diye fısıldadı Azov. “Bir dinleyin.”

“Son yıllarda, melekbilimin ve bakire doğumun -özellikle de Luka’mn beşareti duyurmasının- tarihteki temsillerini belgeleyerek, İsa’nın bakire Meryem ve Başmelek Cebrail arasında cinsel birleşmenin meyvesi olduğuna dair teorileri irdeliyorum. Bu düşünce yeni değil elbette. Beşaretle bağlantılı tartışmalar melek-bilimcileri yüzyıllarca meşgul etti. Bir taraf, Luka’nm anlatısının doğru olduğunu savundu. İsa, Kutsal Ruh’un Meryem’e nazil olmasıyla vücuda gelmiştir, yani Tanrı’nın oğludur dediler; bu da Cebrail’i haberci konumuna getirdi, ki kutsal metinlerde meleklerin görevi de bu yönde tayin edilmektedir. Diğer taraf ise, Başmelek Cebrail’in önceden kuzeni Elizabeth’i baştan çıkardığı gibi Meryem’i de ayarttığını, bunların oğulları olan Vaftizci Yahya ile İsa’nın üstün varlıkların soyunu başlatacağını, bu soyun Neftilerin kötülüğüne karşı ilaç olacağını savunuyordu. Tabii Yahya’nın da, İsa’mn da çocuklan olmadı. Soyları, onlarla birlikte kurudu.” “Yani Vaftizci Yahya’nın, İsa’nın ve Lucien Romanov’un babası bir mi demek istiyorsun?”

“Aynen onu diyorum.”

“Buralarda bunu söylüyoruz diye bizi diri diri yakacak insanlar var” dedi Sveti.

“O zaman bir sonraki çıkarımı duyunca ne yaparlar düşünmek bile istemiyorum” dedi Vera. “Başmelek soyundan Cebrail’den olma, Nefil Aleksandra’dan doğma Lucien, lanetli ile kutsalın müşterek evladı.”

“Maniheizmin tanımı gibi” dedi Sveti.

“Evangeline’in diğer büyükbabası olan Percival Grigori’yi de kattınız mı, gerçekten lanetli bir kokteyl çıkıyor ortaya” dedi Vera.

“Yeter” dedi çelik gibi bir sesle Valko. “Kızımın eserinden, uğruna yaşayıp öldüğü tek şeyden söz ediyorsunuz. Mirasım kurcalamanıza izin vermeyeceğim.”

“Evangeline onun işi miydi?” dedi Valko’nun Evangeline’den bir düşünce deneyiymiş gibi umursamazca bahsetmesine şaşırarak.

“Evangeline’e hamile kalması, Angela’nm kariyerindeki en parlak ve tehlikeli riskti” dedi Valko. “Angela ne yaptığını biliyordu ve bir amaç doğrultusunda yaptı.” Kollarını göğsünde kavuşturup kaşlarım çatarak onlara baktı. “Çocuk bir anlık zevkin meyvesi değildi. Kızım, Evangeline’i yaratmak için bedenini ve güvenliğini tehlikeye attı.”

“Ama biraz önce Angela ve Lucien’in âşık olduklarını söyledin” dedi Azov.

“O beklenmedik bir sonuçtu.”

“Ne olmasını bekliyordu ki?” diye sordu Angela’nm hayal dahi edemediği kadar hesapçı olduğunu öğrenmenin dehşetiyle Vera. “Ne yaptığından bütünüyle haberdar mıydı yani? Evangeline’in ne olmasım bekliyordu?”

“En güçlü silah” dedi Valko. “Meleklerin doğal hiyerarşisinden türemiş bir silah. Semavi yaratıklar kademe kademedir; bir yanda başmelekler, seraflar, keruvlar; diğer yanda iblisler, lain melekler, cennetten kovulanlar, cinler. Angela bu ayrımları yakından biliyordu. Bir meleğin gücünün ancak başka bir meleğin gücüyle sınanabileceğinin farkındaydı. Genetik hileleriyle vücuda getirilen otomaton, golem, klon gibi canlıların, ilahi varlık hiyerarşisine karşı geldiği için çözüm olmayacağının farkındaydı. Angela ayrıca insan ve melek kökenli bir yaratığı, semavi bir canavarı yok etmek için daha da güçlü bir yaratık ortaya çıkarması gerektiğinin farkındaydı. O da Nefillerden güçlü yeni bir melek emsini yaratmayı denedi.”

Azov sesi çatlayarak “Angela’dan canavar yaratan bir nevi Frankenstein’mış gibi söz ediyorsun” dedi.

Valko, “Kızım daha bile cüretkâr bir işe kalkıştı” derken, Vera adamın kızının çalışmalarından gurur mu, hicap mı duyduğunu kestiremedi.

“Yani Angela çocuğu silah olsun diye mi doğurdu?” diye sordu Azov.

“Kıza silah demek çok isabetli olmaz” dedi Valko. “Adım düşünün. Kaderinin nüveleri adında gizli. Adım Evangeline koydular. Eve Angel. Yani hem Havva, hem Melek. Kız yeni Havva olacak, yeni bir dünyayı inşa etmek için doğacaktı.”

“Kelime anlamını bir yana bırakırsak, Angela’nın kendi çocuğunu bir tür genetik deneyi gibi kullanmasına inanmak zor” dedi Azov kuşkulu bir sesle.

“Zaten sonunda fark etmedi” dedi Valko. “Deney başarısız oldu.”

“Evangeline insan çıktığı için mi?” diye sordu Vera.

“Pembe opak tenli, kırmızı kanlı, hastalığa yatkın, göbek deliği olan ve anneannesi Gabriella’nm tıpatıp aynısı olan bir dişi insan çıktı.” Valko, uzaklara bakarak alçak sesle devam etti: “Bunun üzerine Angela bir daha denedi.”

“Nasıl ya?” diye bir anda bağıran Vera, hemen soma sesini alçalttı. “Anlamadım. Angela, Evangeline’in amaçladığı yaratık olmadığını anlayana kadar epey zaman geçti. Sonra nasıl bir daha denedi?”

“Angela, 1983’te St. Petersburg’a dönerek, Evangeline’in babası olan melekle ilişkisini tazeledi. Lucien’e Evangeline’in varlığından veya neden ona geri döndüğünden hiç söz etmedi. Angela kalpsizce, hatta sorumsuzca hareket ettiğini düşünmüyordu bile. İkinci çocuğunun erkek olacağına ve beklediği savaşçı melek olarak ortaya çıkacağına inanıyordu. Oğlunun doğumuyla birlikte Nefillere karşı mücadelesi son bulmuş olacaktı.”

“Başardı mı peki?” diye sordu Vera.

Valko usulca, “Kızım öldürüldüğünde hamileymiş” dedi. “Otopside, Angela’mn rahminde bir yumurtanın oluştuğu tespit edildi. Çocuk erkekti. Cesedini gördüm. Cildi altın rengindey-di ve beyaz başmelek kanatları vardı. Angela’nm ikinci çocuğu savaşçı olacaktı. Dünyamıza huzur ve barış getirecekti. Ama bu kurtancı kızımla birlikte can verdi.”

“Diğer meleğe ne oldu?” dedi Vera.

“Angela’mn ölümünden sonra Lucien’i bulmam şart olmuştu” dedi Valko. “Aylarca aradıktan sonra, Sibirya’da hapiste buldum.”

“Panopticon’a götürmüşlerdi herhalde” dedi Vera. Sibirya’da dev bir hapishane olduğuna dair söylentiler bütün Rus melek-bilimcilerin dilindeydi. Tam ıssız arazilerde bulunacak gibi eski tarz, estetik açıdan karmaşık, kusursuz tasarlanmış ve yıkılmaz bir yapıydı mutlaka. Ama kimse böyle bir yerin var olup olmadığım doğrulamamıştı.

“Tam da oraya” dedi Valko. “Angela’nın öldürüldüğü gün Lucien Rus avcılarca yakalanıp trenle Sibirya’ya götürülmüştü.” “Onu incelemek mi istiyorlardı?” diye sordu Vera.

Valko, “Herhalde” dedi. “Böyle muhteşem bir yaratığın incelenecek ve keşfedilecek birçok yönü vardı mutlaka. Bir başmeleğin oğlunun biyolojik kınmı, araştırmacıları yıllarca meşgul edebilirdi.” “Ama cemaatin kuruluş amacı Nefillerle mücadele etmek” dedi Sveti. “Tümüyle farklı ve hakikaten ilahi bir soydan gelen bir yaratığın hapsedilmesi nasıl gözden kaçtı?”

“Muhafızlar aradaki farkı anlamazdı” dedi Valko. “Hem zaten hapishane bizim itikatlarımızın dışında faaliyet gösteriyor.”

Valko bir anda aklına gelmiş gibi kalkıp ardından gelmelerini işaret ederek bahçeye çıktı. Bahçe masasma Valko’nun tufan öncesi meyvelerinden kahvaltı sofrası hazırlanmış, turuncu çilekler, mavi elmalar ve yeşil portakallar dizilmişti. Soğuk dağ havasım kollarında hisseden Vera, masaya yürürken ürperdi.

“Oturun bakalım” dedi Valko, Vera’ya sandalye tutarken. “Bir şeyler yiyelim de sözümüzü öyle bitirelim.”

Vera oturup diğerlerinin hangi meyveleri alacaklanna baktı. Kendisi bir çilek seçti, bıçağını alıp ikiye kesti. Ortasından koyu, turuncu bir sıvı aktı. Valko termosu açıp fincanlara kahve dağıttı, sonra kaldığı yerden devam etti:

“Panopticon, sizin benim hayal bile edemeyeceğimiz finansman kaynaklarına sahip bir kurum. Dolayısıyla da alabildiğine donanımlı ve korumalı. Oradaki araştırmacılar, yakalanan melekleri denek olarak kullanıyorlar. Kan ve DNA örnekleri alıyorlar, biyopsi yapıyorlar, kemik örneği alıyorlar, MR çekiyorlar, hatta cerrahi girişimde bile bulunuyorlar. Son derece güçlü kişiler ve mutlak gücün de insanı ne yapacağı malum...” Valko bir an durup kiviyle armut kırmasına benzeyen bir meyveyi kesti. “Bu aforizma özellikle oranın başteknisyeni Merlin Godwin’e cuk oturuyor.”

Vera az daha boğuluyordu. Cennet bahçesini andıran bu mekânda Merlin Godwin’in adım duymak onu öyle sarsmıştı ki, yutkunmayı unutmuştu. Saatine bir göz attı. Angela’nm girdiği sorguyu saray duvarına yansıtıp izlemesinin üzerinden neredeyse yirmi dört saat geçmişti. Nihayet konuşabildi. “Merlin Godwin bir hain.”

“Godwin, başından beri Grigorilerin maaşlı adamıydı” diye dile getirdi acı gerçeği Valko.

“O zaman neden çalışmaya devam etmesine göz yumuluyor?” diye sordu Azov. “Sveti ile ben burada üç kuruş fon için takla atıp projeleri güçbela ayakta tutarken bu alçağa neden sınırsız para ve ekipman veriliyor?”

“Akademi, adamın çalışmalarının onlara da faydalı olduğu görüşünde” dedi Valko. “Onu Sibirya’da tutmak da bir tür hapis. Kendisi Panopticon’un devamlı sakinlerinden. Dış dünyayla hiçbir teması yok.”

“Yani kendisi de mahpus” dedi Vera.

“Tesisin müdürü ve araştırma şefi olduğundan tam mahpus diyemeyiz” dedi Valko. “Tesiste her şey iki dudağının arasında. Ama tüm kudreti de o tesisin duvarları arasında. Grigorilerle işbirliğini bir şekilde sürdürmeyi başarıyor, ama nasıl yaptığını hiç bilemiyorum.”

“Niyesi de önemli” dedi Sveti. “Niye izin veriyorlar çalışmaları sürdürmesine? Grigoriler kendi cinslerini denek olarak kullandırıyor olamaz.”

“Onunla ilgili de bir şeyler düşündüm” dedi Valko, Vera’ya göz kırpıp. “Kendilerini yenilemek için yeni bir gen havuzu oluşturmaya çalıştıklarım sanıyorum. Ama belki de, ihtiyaçları olan biyolojik şablonu onlara verecek bir yaratık yoksa, çabalan nafiledir.” “Lucien’i o yüzden aldılar” dedi Azov.

Valko “Lucien’i ben hallettim” derken, Vera adamın sesinde ömrünü yaratıkların aklından üstün olmaya adamanın gururunu işitti. “Pek zarar vermelerine fırsat bırakmadan Sibirya’dan çıkardım onu.”

“Burada mı şimdi?” diye sordu Vera.

“Her işin bir vakti var” dedi. “Benden cevap istediniz, ben de elimden geldiğince veriyorum.” Valko dumanlan tüten kahve fincanını eline alıp arkasına yaslandı. “Bildiğiniz gibi, melek genetiği alanını kızım kurdu. Ama belki çalışmalannın, düşmanlan tarafından çok sıkı takip edildiğini bilmiyorsunuz. Onlar da, genetik mühendisliğiyle melek yaratmayı umuyordu.”

“Angela klonlamanın faydasız olduğunu düşünüyordu dememiş miydin?” diye sordu Azov.

“Elverişli olmayacağını düşünüyordu” dedi Valko. “Bunu da genetik mirasm temel taşlarından, mitokondriyel DNA ve nükleer DNA’dan hareket ederek söylüyordu.”

“Ata toplumlarının temel direği” dedi Azov. “Bu DNA testlerini yapmak için Vaftizci Yahya’yı mezarından çıkarmaya kalkanlar bile oldu Aziz Ivan Adası’nda.”

“Sen de neden sonuç alamayacaklarım söyledin herhalde” dedi Valko.

“Zaman kapsülü gibi olanın, kadın tarafının mitokondriyel DNA’sı olduğunu anlattım. Kadının mitokondriyel DNA’sı annesiyle, anneannesiyle, anneannesinin annesiyle bire bir aynıdır dedim. Bu nedenle, erkek olan Vaftizci Yahya -ki şimdi Cebrail’in soyundan olduğunu bile düşünebiliriz- işlerine yaramayacaktı.”

“Angela da aynısının dişi Nefiller için söz konusu olduğunu saptadı” dedi Valko. “Doğan her dişide, annesinin DNA yapısının bire bir aynısının bulunması, dişi yaratıkların çok eski DNA yapılarım bile inceleme fırsatı veriyor.”

“Ama Nefiller, melekler ve kadınlardan olmadır” dedi Vera. “Mitokondri DNA’sı insanlara gider, meleklere değil ki.”

Valko “Doğru” dedi, “zaten Godwin bu yüzden sonunda Lu-cien’i kullanamayacağını anladı. Melek soyundan geliyordu şüphesiz ve çok, çok saftı. Fakat babası melek, anası safkan Ne-fil olan Lucien’in genlerini, Godwin’in 1980’lerdeki teknolojiyle sıralaması imkânsızdı. Mitokondri DNA’sı, Aleksandra Roma-nov’unkiyle tam tutuyordu. Nükleer DNA’sı ise, anne ve babasının genlerinin karışımıydı; içinde insan ve Nefil’in yarn sıra, tespit edemediği için projesinde yer veremeyeceğini düşündüğü kaynağı belirsiz bir gen de vardı.”

“Peki, Lucien?” diye sordu Vera tekrar. Yaratığı görmenin, ona dokunmanın, teninin ısısını hissetmenin cazibesini aklından çı-karamıyordu.

“Lucien’i nihayet 1986’da bulduğumda, Godwin onu Sibirya’daki hapishanede tutuyordu. Feci koşullar onu pek etkilememişti - kelimenin tam anlamıyla aşkın bir varlık olduğundan, madde dünyasının gerçekleri ona dokunamıyor. Yine de onu çıkarmam gerektiğini biliyordum, ben de Godwin’i elimde Lucien’den de değerli bir hazine, Nuh’un bilinmeyen reçetesinde geçen bir madde olduğuna ikna ettim.”

“Silfıyum” dedi Azov.

“Bana 1985’te verdiğin kutuda iki tohum vardı” dedi Valko. “Bunlardan birini Lucien’e karşılık Godwin’e verdim.”

“Ama neden?” dedi Azov sesini yükselterek. “Nasıl yapabildin böyle bir sorumsuzluğu?”

“Bir kere Lucien Sibirya’da kalsa, Godwin -dolayısıyla Grigo-riler- tarafından öyle ya da böyle kullanılacaktı. Bunu hiç tartışmayalım. İkincisi ve daha önemlisi, formüle dair hiçbir şey bilmediklerinden emindim. Reçete bir tek yerde yazılıydı sadece.” “Rasputin’in Çiçek Defteri” dedi Vera. “Grigorilerin burnunun dibinde, ihtiyar bir kadının antikacı dükkânının derinliklerinde.” “Bu zamana kadar öyleymiş” diyen Valko, yanında mı diye Vera’nın çantasına bir bakış attı. “Ama Godwin, şans eseri silfi-yum tohumunu yetiştirse bile, kullanamayacaktı.”

“Böylece Lucien’i Rusya’dan çıkardın” dedi Azov.

“Lucien’le bu dağlara geldim. Onu incelemeyi, dinlemeyi, onun doğasını anlamayı umuyordum. Elinin altında seraf soyundan birinin bulunması hiç azımsanacak şey değil. Bizim çalışma alanımız, melek düzenlerinin tasnifidir. Lucien de en üst mertebeden geliyor.”

“Şimdi burada, dağlarda mı?” diyen Vera, gözlerini Valko’nun gözlerine dikti ve Lucien hakkında konuşurkenki kararlılığını, gözünde parlayan hırstan okudu. Seraphina Valko’nun çektiği Gözcü fotoğraflarını göreli daha birkaç gün olmamıştı. Bu yaratıklardan birini kanlı canlı görebileceğine, ona dokunabileceğine inanamıyordu.

Valko gururla başını salladı. “Ona burada bir oda verdim ama hiç kalamadı. Çıkıp Rodoplar’da dolaştı, kanyonlarda önceleri günler, sonra haftalar geçirdi. Onu bir zirvelerde, bir ışık huzmesi kadar parlak durmuş, göğe övgüler sunarken gördüm, bir mağaraların derinliklerinde içine kapanmış trans halinde. Sonunda Şeytanağzı’na da götürdüm, yıllarca orada kaldı. Kendi gibi meleklerin yakınlığından olsa gerek, Gözcülerin civarındayken rahat ediyor. Ruhunun bir tarafı, bu cehennem katmda huzur buluyor.”

Smolyan, Rodop Dağları, Bulgaristan

Valko yürüyüş botlarını ayağına geçirdi, eğilip bağladı. Dağda ilkbahar soğuk oluyordu ve sıkı giyinmeleri lazımdı. Seraya gidip muşamba parkalar getirdi. Demir dolabın kapısını açıp içinden küçücük lake kutular, çeşitli madenlerden kaşıklar, havanla tokmak, cam kavanozlar çıkardı ve dikkatle sırt çantasına yerleştirdi. Gaz ocağını beze sarıp yanma aldı. Tüm malzemelerin mağaraya taşınması gerekiyordu.

Ceketinin fermuarını çekerken dönüp diğerlerine baktı. Herkese parka, eldiven ve bere dağıttı. Sveti’den de, Vera’dan da endişe ediyordu. Sveti Karadeniz’deki işi sayesinde ince ve yanık tenli olsa da, meslek itibariyle dilbilimciydi ve kitapları o raftan bu rafa taşımak dışmda fiziksel güç harcamıyordu. Doğru tahlil edebildiyse Vera da farklı değildi. İkisinin de gerçek bir arazi yürüyüşü için eğitimi veya dayanıklılığı yoktu.

Zamanında kendisinin de acemi olduğunu aklına getirerek, genç meslektaşlarına karşı sabırlı olması gerektiğini düşündü. Onun ilk keşif yürüyüşü Pirene Dağları’nda olmuş, ilk karısı Se-raphina ile birbirlerine orada âşık olmuşlardı. Evlendikten soma da dağlık arazilerde Nefıl cesetleri bulmaya devam ettiler. Karışırım Rodoplar’daki çalışmaları ise, ikisi için de her şeyi değiştirdi. Valkinin keşfi, Gözcülerle temas, Seraphina’run çektiği melek cesedi fotoğrafları ve en büyük başarılan olan liri bulmaları... Daha önce bu çapta ilerleme kaydedilmemişti ve üstünden yetmiş yıl geçmesine rağmen bir daha hiç böyle parlamamıştı. İki kere ev-lendiyse de, göz kamaştıran Seraphina’sım unutamamıştı. Birlikte geçirdikleri günleri hatırlattığından olsa gerek, ona kendini en çok dağlarda yakın hissediyordu.

Gür ormanın içinden Smolyan’ın üstündeki tepelere doğru yo-

la çıktılar. Trigrad’daki köy yoluna sapmayıp Şeytanağzı’na arkadan ineceklerdi. Bunu daha önce defalarca yapmış ama hep yanında kamera getirerek gözlemlerini kaydetmişti. Bu kez sırt çantasında ne kamera, ne bir defter vardı. Mağaraya son yolculuğu olduğunu biliyordu.

Mart ayında karlar erimişti; iğneyapraklar ve kayalar üzerinden, koca çamların korumasında ilerlediler. Yaprakları dökülmüş ıhlamur ağacından aşağı sızan ışık, ileride orman tabanını altın rengine boyamıştı. Tırmanırlarken arada arkasına dönüyor, evinin bacasından çıkan dumana bakıyordu. Duman giderek cılızlaştı, sonunda görünmez oldu.

Şeytanağzı’na vardıklarında güneş tepedeydi. Bu aydınlıkta dağın kayalık yüzeyi gümüş gibi parlıyordu. Valko, dik yamaçtaki sık ormanda tırmanmaya devam etti, ilerideki dikenli çalıların gerisinde mağaranın geniş, kara ağzı bekliyordu. Çok yıllar önce, burası Şeytanağzı’mn kutsal girişlerindendi. Traklar tapmak inşa etmiş, mağaraya dair söylentiler, rivayetler türemişlerdi. Çevredekiler, Orpjeus’un yeraltı âlemine bu yarıktan indiğine ve içerideki labirent gibi tünellerde zebanilerin yaşadığına inanmışlardı. Oraya giren lanetlenir, bir daha yeryüzü göremez, sonsuza dek karanlığa hapsolurdu.

Girişe yaklaşırken Valko burayı ilk gördüğü günü hatırladı. Daha önceki keşiflerinde çok gördüğü alelade mağara girişlerinden birine benzetmişti ama tabii çok farklıydı, ikinci Melekbilim Keşif Gezisi’ni bitirip Paris’e döndüklerinde Seraphina’nın yüzündeki muzaffer tebessümü hiç unutmayacaktı. Yeraltı âlemine açılan kapıyı bulmuş, en değerli hâzinesini alarak dönmüştü. Ölümünden sonra her şey değişmişti elbette. Paris’te kalmış, tekrar evlenmiş, bir kız yetiştirmiş, boşanmış, kızım toprağa vermişti. Ne zaman ki Angela’nın ölümüyle onu Paris’e bağlayan hiçbir şey kalmamış, kalkıp Şeytanağzı Mağarası’na gelmişti. Valko yirmi beş yıl yalçın kayalara tırmanmış, kulaklarında şelalenin uğultusuyla Gözcüleri izlemiş, tekrar gelmeye hep can atmıştı. Hayatı yıllardır bu ücra vadide geçiyordu. Kendisini o kadar iyi gizlemişti ki, kimse ne iş yaptığım, kim olduğunu bilmiyordu. Bulgar kadınla evlenmiş, anadili gibi Bulgarca öğrenmiş, meyhanelerde köylülerle arkadaşlık etmiş, uyum gösterebilmek için ne gerekiyorsa yapmıştı. Nefiller kimliğini öğrenseydi, çoktan ölmüştü. Ama öğrenmemişlerdi.

Mağaranın girişine sırtını verip genç yoldaşlarına ve gerilerinde kalan kaym ormanına baktı, önündeki saatleri aklından yaşadı. Yarıktan içeri ip merdiven sallandırdı. Vera merdivene yanaştı, ilk basamağa tutunup kendini aşağı saldı. İniş zahmetli ve tehlikeli olacaktı. Suyun tanıdık sesi yarığı doldurdu, kulakları sağır ederek yankılandı ve Valko, Vera ile Azov’un neden Şeytanağzı’nın içi konusunda ayrıntı sormadıklarını, neden Lucien konusunda ona güvendiklerini, neden anlattıklarını doğrulamadıklarını düşündü. Eski ajanlar kimseye güvenmezdi.

Valko, mağaranın mitolojisini biliyordu ama mağarayı bir jeolojik oluşum olarak da tanıyordu. Derinliğini ve uzantılarını, topografya haritasındaki eğriler kadar iyi biliyordu; nehir suyunun sesiyle şelale suyunun sesini ayırt edebiliyordu. Kendini yerçekimine bırakarak hızla indi. Ayaklarını basamaklara dikkatle ve nazikçe koydukça adım sayıyordu. Omzundan geriye baktığında, koyu ve dalgalı karanlıkta hiçbir şey göremedi. İndikçe gürültünün şiddetleneceğini biliyordu. Basamağı tuttuğu parmaklarının kanı çekilmiş eklemlerinden başka hiçbir şey göremiyordu ama az sonra dibe varacağım biliyordu.

Şeytanağzı Mağarası, Smolyan, Bulgaristan

Vera, Valko’nun peşinden karanlıkta ilerlerken kayalara serilmiş, kollarını göğsünde kavuşturmuş iskelet gibi bir beden gördü. Seraphina Valko’nun çektiği Gözcü fotoğrafı bile Paris’te gördüğünde nefesini kesmişti, üstelik o melek şimdi tam karşısındaydı; teni canlı gibiydi, altın saçları lüle lüle omuzlarına dökülüyordu. Bedenin önünde durup dünya dışı güzelliğine baktıkları sırada, Vera doğumundan çok önce çizilmiş bir yolda yürüdüğünü hissetti.

“Canlı gibi duruyor” dedi Vera, beyaz metalik kumaşı parmaklarıyla sıvazlayarak.

“Bence dokunma” dedi Valko. “Melek bedeni dokunulsun diye yaratılmamış. Radyasyon hâlâ çok yüksek olabilir.”

Azov bedenin üstüne eğildi. “Ölmeleri mümkün değil sanıyordum.”

“Ölümsüzlük, bahşedildiği kolaylıkla geri alınabilen bir ihsandır” dedi Valko. “Clematis, Tanrı’nın bu meleği intikam için düşürdüğüne inanmıştı. Belki melekler de, insanlar gibi Yaradanla-nmn iki dudağının arasında sürüyorlardır ömürlerini.”

Ölü meleği daha önce çok görmüş olan Valko, mağaranın içine yöneldi. Vera, fenerinin titrek ışığının soğuk ve rutubetli boşlukta sallanmasını izledi. Valko’nun önünde durduğu kovuk görünümlü yerin, geniş bir alana açılan, sonradan oyulmuş bir koridor olduğunu fark etti. Su gürültüsünün ulaşmadığı derinliklerde bir ışık ve hareket vardı, kâğıtta gezinen kalemin cızırtısı geliyordu. Sınm gibi bedeni loşlukta zar zor seçilen bir tip kalkıp onlara doğru yürüdü.

“Lucien?” dedi Valko fısıltıyla.

“Ne vardı?” dedi yumuşak bir ses.

“Seni tanıştırmak istediğim birileri var Lucien” dedi Valko. “İçeri gelebilir miyiz?”

Melek bir an düşündü, sonra hayır diyemeyeceğini anlayıp kenara çekilerek onları içeri aldı.

Köşedeki masada yanan mum, yanındaki kâğıt yapraklarına ve hokkaya titrek bir ışık veriyordu. Mağarada kitapla dolu bir kütüphane, eprimiş bir hah, küçük bir masa ve takıım ahşap sandalyeden başka pek bir şey yoktu; Vera bir ermişin maddiyattan yoksun hücresine girdiğim hissetti. Hava ve ateşten yapılmış bedenleriyle meleklerin, madde dünyasının rahatı olmadan da yaşayabildiklerini öğrenmişti. Lucien’in üzerinde, zamanın büsbütün dışındaymış gibi bir metanet havası vardı. Vera hem korkuya, hem hayranlığa, hem ezikliğe kapıldı. Dizlerinin üstüne çökerek meleğin güzelliğine kana kana bakmak istiyordu.

Lucien yavaşça kanatlarını açtı ve korunmak ister gibi, insan gözünün temasına dayanamazmış gibi omuzlarına örttü. Vera yaratığı net görmeye çalışıyordu ama teni de mum ışığı gibi akışkan, titrekti. Gözünün önünde eriyordu sanki; kollan kanatlarına kanşıyor, kanatları karanlıkta yok oluyordu. Vera, elini omzuna koyacak olsa parmaklarının kayıp gideceğinden emindi.

Azov ve Sveti’ye kaçamak bir bakış attı. İkisinin de daha önce böyle muhteşem bir yaratık görmedikleri belliydi. Onca eğitime, onca araştırmaya rağmen apışıp kalmışlardı.

Lucien, “Mürekkep getirdin mi bana?” dedi.

“Elbette” diye karşılık veren Valko, cebinden bir şişe çıkarıp masaya bıraktı. “Kâğıdın var mı?”

“Şimdilik yeter.”

Valko, Azov’a döndü. “Yan seraf olduğundan, Rabb’e övgüler sunmak doğasında var. Katya’dan nota öğrendi ve o zamandan beri ilahilerini kâğıda geçiriyor.”

“Ama şarkılanmı dinlemeye gelmediniz” dedi Lucien bakışlan-m Vera, Azov ve Sveti’ye çevirerek.

“Bugün değil” dedi Valko. “İmbiğe ihtiyacım var, ondan geldik.” Vera, ikisinin arasında çok önceden düşünülmüş bir planı uygulamaya koyar gibi bir ortaklık sezinledi.

Lucien yatağına gidip altından eski, dökük bir bavul çıkardı. Kemerini çözüp bavulu açtı ve ahşap bir kasa aldı. İçinde bir Faberge yumurtası vardı bunun; altın yumurtaya pırlantalar ve yakutlar kakılmış, üzerine iri bir elmas yerleştirilmişti. Lucien yumurtayı uzattı, Valko şöyle bir süzüp başıyla onay vererek aldı. Tırnağını elmasın altına bastırdığında yumurtanın içindeki mekanizma açıldı, yumurtanın üst yarısı kalktı ve içinden bir dizi altın tuvalet gereci çıktı. Bu objeleri aldıktan sonra yumurtanın içindeki astan da çıkardı. Iç yüzeyi yekpare kristaldendi.

“Levazım Yumurtası” dedi Vera belli belirsiz. “Tatiana’nın resmini çizdiği yumurtanın gerçeği.”

“Aferin” diyen Valko, tuvalet gereçlerinden ikisini kaldırıp Vera’ya gösterdi. Üzerine sim serpilmiş iki ince boruydu bunlar. Yumurtanın ve kristal haznenin üzerindeki iki deliğe yerleştirdi, çevirerek sıkıştırdı.

“İşe yaramaz bir süs eşyası gibi görünüyor. Aslında yumurta aynı zamanda bir imbik, içinde simya reçetelerinin kanştınlacağı bir kap. İçinin kuvars olması nedeniyle iksiri hazırlamak için en uygun hazne. Altın borular, sıvıyı bir hazneden diğerine taşıyarak damıtıyor. Altın yumurta da damıtık iksiri içinde tutarak koruyor. Kızım imbiği Lucien’e vermişti. Lucien hapsedilmeden önce bunu sakladı, onu kurtardıktan sonra da gidip sakladığı yerden çıkardık.”

Vera, gözlerini imbiğin saçma pınltısından alamıyordu. Angela Valko’nun yumurtayı Lucien’e emanet etmekteki muazzam ileri görüşlülüğünü, planlama kabiliyetini kavramakta zorlanıyordu. Parçalan bulmaktan bir araya getirmeye, hep Lucien’in yanında olmasını sağlamaya kadar her şeyi düşünmüştü. Bu yumurtaya zamanında çariçenin ellerinin değmiş olması Vera’yı çok etkiledi. Önce Mösyö Philippe’in, soma Rasputin’in tüm çalışmalarının odak noktasıydı.

Vera parmaklarını pürüzsüz kristal yüzeyde gezdirdi. “Bunun için yapılan arayışlara inanamıyorum.”

“Hayal bile edemezsin” dedi Valko hafif bir sesle. “Nuh’tan bu mağaraya kadarki yolculuğu kafanda kurman bile imkânsız. Bir orijinal reçete var, kuşaklar boyunca büyücülerden simyacılara, mistiklerden bilim insanlarına gizlice geçiriliyor, üstelik hiçbirinin yaptığı da tutmuyor, çünkü temel maddelerden yoksunlar.” “Silfıyum” dedi Azov.

“Ve Valkin” diye ekledi Sveti.

“Elbette” dedi Valko. “Ama en önemlisi Lucien gibi yumurtadan doğma, başmelek soyundan bir melek. Böyle bir yaratık yoksa reçeteyi tutturmak mümkün değil. Şimdi Lucien sayesinde her şey bir araya gelecek.”

Azov, “Sence gerçekten olacak mı?” derken Vera ondaki bilim insanı şevkim ve merakını gördü.

“Onu birazdan anlarız” dedi Valko. “Önce bize ateş lazım.”

Çantasındaki kamp ocağını alıp parkasından çıkardığı kibritle tutuşturdu. Tıslayarak yükselen alev durulup sakince yanmaya başladı.

“Şimdi de reçeteyi alayım” dedi. Vera, çantasından Rasputin’in albümünü çıkararak Valko’ya verdi. Valko, pelür kâğıdının gerisindeki yapraklan çıkarıp kristal kaba koydu. Birkaç dakikada bütün çiçekler tüpe atılmış, beyaz ve koyu bir sıvı halini almıştı.

Valko kabı tutup yavaşça sallayarak karışımın fokurdamasını bekledi. Sıvı önce çorba kıvamım aldı. Az soma karamel yoğunluğunda kahverengi bir nesne kristale yapışıp kararmaya, kurumaya başladı. Valko sıvıyı uzun bakır bir çubukla karıştırırken “Valkin ve silfiyumu eritebiliriz” dedi.

Cebinden bir cam tüp çıkardı. Vera bunun dibinde sinek ayağından kaim olmayan çiçek lifleri gördü.

“Yıllardır yetiştirdiğim halde ancak bu kadar silfiyum elde edebildim” dedi Valko. “Yetmezse de yapacak bir şey yok.” Tüpün mantanm açıp ağzım kristal kaba doğru eğdi. “Yavaş yavaş eklemem lazım” dedi başım kaldırmadan. “Stamenler tek tek düşecek.”

İlk birkaç tane düştüğünde kahverengi karışım tıslamaya ve sulanmaya başladı. Birkaç tane sonra sıvı Faberge yumurtalan kadar parlak kehribar sanlığındaki silfiyum rengine döndü. Valko son kalan taneleri de ekleyip iyice karıştırdı. Vera masadan uzaklaşırken ömürlerini sonu gelmez deneylerle geçirenleri, var olmayan maddeleri arayanları, uydurma reçetelerle boğuşanları, dolambaçlı benzetmeler arasında yol bulmaya çalışanları, nihayetinde tüm emeklerini asla gerçekleşmeyecek bir hayal uğruna heba edenleri düşündü. Aynı yolda olduklannı düşünmekten kendim alamıyordu.

“Veracığım” dedi Valko, “yardım et bana.” Gözleri alev almış gibiydi. “Madalyon.”

Vera, Valko’nun arkasına dolaşıp madalyonun zincirini çözdü. Teninin sıcaklığı hâlâ hissediliyordu.

“Eriyecek mi ki?” diye sordu Sveti.

“Valkin çok yumuşak olduğundan kolayca erimesi lazım” dedi Valko iksiri karıştanken. Vera madalyonu zincirden çıkanp imbiğin içine attı.

“Şimdi de kan” dedi Valko.

“Ne kam?” dedi şaşıran Vera. Bir Azov’a bir Valko’ya bakarak anlamaya çalıştı. “Kan lazım dememiştiniz.”

“Lucien niye lazım sanıyorsun?” dedi Valko. “Kanşımı tamamlamak için melek kanının belli bir türü lazım. Yumurtadan doğma meleklerin kam, insanlarmkinden, hatta Nefillerinkinden bile çok farklıdır.”

“Demek Godwin ondan Evangeline’i istiyor” dedi Vera.

“Tam öyle değil” ded Valko düşünceli. “Kanının peşindeler o ayrı ama, Evangeline sadece nadir görülen bir melez; yumurtadan doğma veya melekten nazil olma değil. Her halükârda, bizim burada yapmakta olduğumuzu yapamazlar.” Valko, Lucien’e bakarak ocağa doğru gelmesini işaret etti. Yaratık yaklaşınca imbiğin üzerine bir ışık huzmesi değdi. Valko, Levazım Yumurta-sı’ndaki tırnak makasını alıp Lucien’in parmağına batırdı. Kan damlalar halinde karışıma düştü.

“Yardım et” diyen Valko, Vera’ya çantasından çıkardığı bir plastik tüpü uzattı. Vera bunu iki parmağıyla dikkatlice tutarken, Valko imbiğin içindeki yoğun sıvıyı damla damla tüpe aktardı. Vera mantarını takıp tüpü ışığa çevirdi. Az önceye kadar yapışkan reçineyle kaplı imbiğin içi şimdi pırıl pınldı, cam gibi berraktı.

Azov tüpe baktı. “Fazla çıkmadı.”

“Son derece konsantredir” dedi Valko tüpü Vera’dan alırken. Bir beze sardı, yumurtanın içine koyup yumurtayı kapattı. “Büyük şehirlerin su şebekesine birkaç damla karıştırılırsa bütün Nefil nüfusunu etkiler.”

“O zaman Lucien’e ne olacak?” diye sordu Vera.

Valko içini çekti. Bu soruyu kendine defalarca sorduğu belliydi ve şimdi meslektaşlarının bunu sorgulaması onu huzursuz etmiş, savunmaya geçirmişti. “Meleklerin sadece en avam niteliklerini etkileyeceğini düşünüyorum” dedi. “Ama emin olamıyorum. Lucien bu özveride bulunmaya hazır olmalı. Önümüzde çok zorlu bir mücadele var, unutmayın. Meleklere karşı elimizdeki tüm silahlarla savaşmak zorundayız. Nuh’un reçetesi, hücumun sadece bir parçası. Kötülük tarihinin kökü olan Gözcülerin de artık değerlendirilmesi gerekiyor.”

Azov öfkelenerek ayağa kalkıp “Şaka yapıyorsun herhalde” diyerek öfkeli gözlerini Valko’ya dikti. “Gözcüleri serbest bırakmanın tehlikelerinin far kındasın. Evet, Nefillere karşı savaşabilirler belki ama insanlığa da saldırabilirler. Hepimizi tehlikeye atacaksın.”

Valko ellerini masanın üstünde kavuşturup gözlerini kapadı. Vera bir an dua ettiğini, çıkacağı yolda Tann’dan mürşitlik dilediğini sandı. Sonra gözlerini açtı ve “Buraya Birinci Melekbilim Keşif Gezisi için gelen atalarımız da aynı durumdaydı, biz de aym durumdayız” dedi. “Bu meslekte tehlikeyi kabulleniriz biz Hristo.

Ölümü kabulleniriz. Artık dönüşümüz yok.” Valko yumurtayı cebine koydu. “Vakit geldi Lucien. Hadi bakalım.”

Sallanan bir kayığa binerlerken, nehrin kara sulan kıvnmlann-dan hızla akıp gözden kayboluyordu. Başüstünde Sveti’nin yanına oturan Vera, nehrin ağzında bir şelale ve dökülen suların serpintisinden bir pus perdesi gördü. Efsanelerde burayı neden ölüler nehri Styks gibi gördüklerini anladı. Nehirde ilerledikleri sırada üzerine koyu bir karanlığın çöktüğünü, hayat ışığım söndürecek zifiri bir boşluğa yol aldıklarını hissetti. Canlıların ölüler toprağına ayak basması yasaktı.

Valko ve Azov’un yardımıyla, akıntıda bir batıp bir çıkarak karşı kıyıya doğru kürek çektiler. Lucien karşı kıyıda onlan bekliyordu. Önden gidip Gözcülerin kapısını açmıştı. Mağaranın göz gözü görmez karanlığında, bedeni odasmdakinden de kuvvetli parlıyordu. Beyaz kanatlan, her bir tüyüne kristaller serpilmiş gibi ışıldıyordu. Vera ona bakarken, kendi bedenini, aklım, gücünü ve hızını hiç meleklerinkiyle karşılaştırmadığını düşündü. Tüm sınırlan, tüm insani zaafları karşüaştmldığmda ortaya çıkıyordu.

Nehrin karşı kıyısı başta boş görünüyordu ama daha dikkatli bakan Vera, bedenlerinden ışıltı saçan aydınlık varlıklann sıra sıra gelip Lucien’in arkasında hilal şeklinde dizilmekte olduklannı gördü. Her biri diğerinden güzel elli ila yüz melek vardı. Kanatlan altın varaklı gibiydi ve lüle lüle sarı saçlarının kıvrımlarında ışık birikmişti. Fakat Gözcüler bu göz alıcı ihtişamlanna rağmen Lucien’in yanında sönük kalıyordu.

Melekler kanatlarını çırparak hazır ola geçtiklerinde ışıkları karanlığı şerit şerit yardı. Ağır ve düzenli adımlarla suya yürüyor, kıyıya yönelmiş kayığa yaklaşıyorlardı. Yaratıklar yakınlaştıkça Vera’mn hayranlığı ve korkusu şiddetlendi. Melekler kıyıya gelince nehrin kara sulan ateş düşmüş gibi altına bulandı.

Lucien bir anda kanatlanıp havayı dalgalandırarak yükseldi ve melekbilimciler ile Gözcülerin araşma kondu. Her bakımdan onlara üstündü. Gözcüler, başmeleğin oğlunun önünde durup bir uçtan diğerine dalga halinde diz çöktüler.

“Kardeşlerim” dedi Lucien, “mana âleminde ben üstün bir mevkiye mensubum. Ama sürgün edildiğimiz yaban topraklarda hepimiz eşitiz.”

Melekler mağaranın çopur duvarlannı ışıkla bezeyerek ayağa kalktılar. Vera, sessizliklerinde merak, korku ve tereddüt sezinledi.

Lucien devam etti: “Hikâyeniz, göklerde de yerde de meşhurdur. Sizi Rab hapsetmiştir. Sizi bağışlamasını, yanına geri çağırmasını beklediniz. Şimdi özgürsünüz. Benimle yeryüzüne gelin. Birlikte kutlayalım. Birlikte cennete övgüler sunalım. Birlikte düşmana karşı mücadele edelim.”

Gözcülerden biri, bir adım öne çıktı. Üzerinde gümüşi bir urba vardı ve Lucien’inki gibi beyaz, ihtişamlı kanatlan omuzlarına sa-nlmıştı. “Savaşa hazırlanıyoruz kardeşim.”

“Aramızda bir kavga yoktur” dedi Lucien.

“Seninle yoktur ama onlarla vardır” diyen melek, Vera ve Sveti’ye işaret etti. “Gözden düşmemizin sebebi onlardır.”

“Hayır” dedi Lucien. “Savaş, Nefiller ile insanoğlu arasında. Bizler, zamanın başında yaratılmış an varlıklar olarak aralarındaki çocukça itiş kakıştan haberdar değiliz.”

Bir başka Gözcü öne çıktı: “Ama Nefiller evlatlarımızdır.” “Mana âlemine karşı büyük günahınızın meyveleridir” dedi Lucien. “Onlan kabullenmek, suçunuzu inkâr etmektir.”

“Doğru söylüyor” dedi bir başka Gözcü. “Onlan başımızdan atmalı, Nefilleri inkâr etmeli, nedamet getirmeliyiz.”

“Haydi bakalım” dedi Lucien kovulmuş melekler güruhuna doğru bir adım atarak. “Aynı semavi kumaştan dokunmuşuz biz; içimizde insan mayası yoktur. Bana katlim. Birlikte sizi iyileştirelim. Yakında en büyük meleklerin suretinde parlayacaksınız. Güneşin evlatlan, karanlığın evlatlanyla karşılaşacak. Cennetin çocukları ile cehennemin çocuklan omuz omuza savaşacak. Hazırlanın, melekler! Savaş kapıdadır.”

Ansızın mağarayı gözleri kör eden bir ışık doldurdu. Vera ışırım tenine yapıştığını hissetti, katran kazanma düşmüş gibi oldu. Azov’un acıyla haykırdığını işitti, sonra kanatların mide bulandıran, sarsıcı çırpıntısını duydu. Valko kayıktan inmiş meleklere doğru yürürken, ilkinden de şiddetli yeni bir sıcak dalgası çarptı ve adeta bütün derisini etinden ayırdı. Etlerini didikleyen acıdan kaçmak için yere çömeldi. Bir keresinde ölüme karşı muazzam bir korkuya kapılmıştı. Yaratıklardan birine çatsa onunla nasıl dövüşeceğini düşünmeye çalışmıştı. O zaman, bir cesaret geleceğini, kavganın heyecanının gözünü karartacağını düşünmüştü ama şimdi hiç öyle olmuyordu. Hayatı ve ölümü çıplak gerçekler olarak karşısındaydı sadece; söz konusu olan, kendim bir durumdan alıp diğer duruma vermesiydi.

Vera uyandığında sahiden öldüğünü ve Kharon’un onu Styks’in diğer kıyısına geçirerek varlığın karşı yakasma bıraktığım düşündü. Biraz kendine geldiğinde acı bütün bedenini kavradı. Sıcak balmumuna düşmüş gibi, yandığını ama kımıldayamadığım hissediyordu. Tepesinde bir fener ışığının sallandığım gördü. Birinin koluna dokunduğunu, hafif ama kararlı bir kuvvet uyguladığını hissedince iki şeyi anladı: Birincisi ölmemişti, İkincisi melekler kaçmıştı.

Vera doğrulmaya çalıştı. Kayık hâlâ nehirde sallanıyordu. Aniden midesi bulandı ve küpeşteden aşağı kustu.

“Yavaş ol” dedi Azov kolunu omzuna atarak. “Telaş etme.”

Feci bir şey olduğunu anladı. Azov’un gerisine baktığında, Dr. Raphael Valko’nun yerde iki büklüm yattığını, tanınmayacak halde yanmış olduğunu gördü. Azov cesede doğru yürüyüp uyuyan çocuğu uyandırmak istemez gibi usul hareketlerle Nuh’un ilacının durduğu tüpü Valko’nun elinden alıp cebine koydu.

“Öldü” dedi fısıltıyla. “Işık bütün kuvvetiyle ona vurdu.”

“Sveti nerede?” diye sordu Vera, kayığın içine baktıktan sonra gözlerini korkutucu sakinlikteki mağaraya çevirerek.

Azov’u hayatında ilk kez söyleyecek kelime bulamazken gördü. Sadece suya doğru işaret etti, eliyle Şeytanağzı Mağarası’mn karanlık, sessiz dehlizlerini gösterdi. Gözleri dolu doluydu. Vera konuşmak istedi ama sesi çıkmadı. Bu sessizliğini, ruhuna dua ettiği şeklinde yorumlar diye umdu sadece.

Azov boğazını temizledi, “ilk olarak buradan çıkmaya bakalım. Yaralanmışsın. Doktora gitmemiz lazım.”

Azov koluna dokununca, Vera acıyla irkildi. Bütün vücudu keskin bir acıyla yanıyordu. Azov yavaşça ve büyük dikkatle kalkmasına yardımcı oldu. Vera ona yaslanırken yüzünün de yanmış olduğunu anladı.

“Kötü durumdasın Vera” dedi Azov. “Sana daha fazla acı vermeden karşıya nasıl geçeceğiz bilmiyorum.”

Kayalara beyaz bir ışık vurdu. Vera bunu görünce tekrar korkuya kapıldı ve Lucien indiği sırada bir daha kustu. Lucien ona şöyle bir baktı, sonra Vera’yı yavaşça kollarına alıp nehrin diğer yakasına uçtu. Vera onun boynuna sıkıca tutunup kanatlarının kuştüyü sıcaklığına sığındı ve karanlığa kıvrılarak yükselen ip merdivenin başına geldiler.

Lucien “Sıkı tutun” deyip Vera’mn ellerini omuzlarına sardı ve koluyla belinden kavradı. “Seni yukarı çıkaracağım.”

“Hayır” dedi Vera. “Önce Azov’u buraya getir.”

Lucien bir an düşündükten sonra Vera’yı yere bırakıp Azov’un yanma uçtu.

dü. Biraz kendine geldiğinde acı bütün bedenini kavradı. Sıcak balmumuna düşmüş gibi, yandığını ama kımıldayamadığım hissediyordu. Tepesinde bir fener ışığının sallandığım gördü. Birinin koluna dokunduğunu, hafif ama kararlı bir kuvvet uyguladığını hissedince iki şeyi anladı: Birincisi ölmemişti, İkincisi melekler kaçmıştı.

Vera doğrulmaya çalıştı. Kayık hâlâ nehirde sallanıyordu. Aniden midesi bulandı ve küpeşteden aşağı kustu.

“Yavaş ol” dedi Azov kolunu omzuna atarak. “Telaş etme.”

Feci bir şey olduğunu anladı. Azov’un gerisine baktığında, Dr. Raphael Valko’nun yerde iki büklüm yattığım, tanınmayacak halde yanmış olduğunu gördü. Azov cesede doğru yürüyüp uyuyan çocuğu uyandırmak istemez gibi usul hareketlerle Nuh’un ilacının durduğu tüpü Valko’nun elinden alıp cebine koydu.

“Öldü” dedi fısıltıyla. “Işık bütün kuvvetiyle ona vurdu.”

“Sveti nerede?” diye sordu Vera, kayığın içine baktıktan soma gözlerim korkutucu sakinlikteki mağaraya çevirerek.

Azov’u hayatında ilk kez söyleyecek kelime bulamazken gördü. Sadece suya doğru işaret etti, eliyle Şeytanağzı Mağarası’nm karanlık, sessiz dehlizlerini gösterdi. Gözleri dolu doluydu. Vera konuşmak istedi ama sesi çıkmadı. Bu sessizliğini, ruhuna dua ettiği şeklinde yorumlar diye umdu sadece.

Azov boğazını temizledi, “ilk olarak buradan çıkmaya bakalım. Yaralanmışsın. Doktora gitmemiz lazım.”

Azov koluna dokununca, Vera acıyla irkildi. Bütün vücudu keskin bir acıyla yanıyordu. Azov yavaşça ve büyük dikkatle kalkmasına yardımcı oldu. Vera ona yaslanırken yüzünün de yanmış olduğunu anladı.

“Kötü durumdasın Vera” dedi Azov. “Sana daha fazla acı vermeden karşıya nasıl geçeceğiz bilmiyorum.”

Kayalara beyaz bir ışık vurdu. Vera bunu görünce tekrar korkuya kapıldı ve Lucien indiği sırada bir daha kustu. Lucien ona şöyle bir baktı, sonra Vera’yı yavaşça kollarına alıp nehrin diğer yakasına uçtu. Vera onun boynuna sıkıca tutunup kanatlarının kuştüyü sıcaklığına sığındı ve karanlığa kıvrılarak yükselen ip merdivenin başına geldiler.

Lucien “Sıkı tutun” deyip Vera’nm ellerini omuzlarına sardı ve koluyla belinden kavradı. “Seni yukarı çıkaracağım.”

“Hayır” dedi Vera. “Önce Azov’u buraya getir.”

Lucien bir an düşündükten sonra Vera’yı yere bırakıp Azov’un yanma uçtu.

Vera kulaklarında şelalenin uğultusuyla mağaranın duvarına yaslanarak yere yıkıldı. Lucien’in bedeninin ışığı gidince mağara dipsiz kuyuya düştü. Çevresinde bir şeyler seçmeye çalıştı. Ayağa kalkmaya yeltendi ama dizleri tutmuyordu. Yere yuvarlandı ve kendinden geçeceğini sandı. Gözlerini kapayıp bir an sonra tekrar açtığında, uzakta hafif bir ışık gördü. Lucien geri geliyordu; kımıldamanın vereceği büyük acıya kendim hazırlaması lazımdı. Toparlanarak, yaklaşan ışığa baktı. Beyaz kanatların aydınlığını, gümüşi urbanın pırıltısını gördü ve gelenin Lucien değil Gözcülerden biri olduğunu fark etti. Melek başına gelip onu merakla süzmeye başladı.

“Sen insan mısın?” diye sordu melek sonunda.

Vera gözlerim ondan ayırmadan başını salladı. Hatlarında ilahi bir yumuşaklık vardı; ilk kez idrak etti böylesine güzel varlıkların çarptırıldığı cezanın adaletsizce ağır olduğunu. Vera, aşk için yapılan bir hareketin dünyaya nasıl bu kadar kötülük getirmiş olduğunu merak etti; ne de olsa Gözcüler, Tann’ya aşklarından ötürü karşı gelmişlerdi. Bu melek, taş ve sudan ibaret yeraltı dünyasında binlerce yıl geçirmişti. Önce cenneti, şimdi de yoldaşlarım yitirmişti.

Melek adının Semyaza olduğunu söyleyerek elini Vera’nm omzuna koydu. Vera’nm kaslarına yayılan ılıklık dalgası, morfin iğnesi yapılmış gibi acısını dindirdi. Vera öylesine rahatlamıştı ki, ayağa kalkabileceğini hissetti.

“Diğerleri yukarıda” dedi mağaranın ağzına çıkan ip merdiveni işaret ederek. “Kardeşlerinin yanma gitmeyecek misin?”

“Karar verdim, burada kalacağım” dedi Semyaza.

“Niye ki?” Vera anlamamıştı. Meleğe özgürlüğünü sunuyorlardı ama o karanlık mağarada bir başma kalmayı tercih ediyordu.

“Senin gibi başka varlıkların yanında büyük acılar çekilmesi mümkündür. Ben binlerce yıldır cehennemin sakiniydim. Işığa alışabilir miyim bilmiyorum.” Semyaza gülümsedi. “Hem dünya insanlığa ait. Benim orada yerim yok. Ben bu mağaraya değil, ebediyen kovulmuş bir melek olarak yaşamaya mahkûmum. Bir dakikalığına da olsa insan olmanın ne demek olduğunu anlamak isterim. Âşık olmaya dair hatıralarım çok canlı. Yaşadıklarımdan hiçbiri buna benzemiyor. Damarlarımda sıcak kanı hissetmek, bir bedene sarılmak, yemek içmek, ölümden korkmak... Bunlar için dünyaya dönerdim.”

I

Dr. Merlin Godwin başparmağını ekrana bastırınca kaim demir kapılar açıldı. Godwin floresan lambalarla aydınlatılmış dar ve beton bir tünele girdi. Her sabah bu tünele güney kapısından girer, bir elinde evrak çantası diğer elinde kahve fincanıyla kapıdan iç salona uzanan üç yüz doksan metreyi yürürdü. Karanlık, yalnız bir yürüyüştü. On dakikadan az sürse de, bu tünel yürüyüşü ona mutlak huzur ve yalnızlık imkânı sağlar, insanların hakikate dair hiçbir fikirleri olmadığı normal dünyadan koparak yirmi beş yıl sonra bile ona hâlâ kâbuslar âlemi gibi gelen bir yere girerdi.

Aslında tek yaptığı, Sibirya’nın daimi buz kaplı topraklarının otuz dokuz metre altındaki yumuşak kayalara oyulmuş bir bölmeye inmekti. Tesisin varlığı bile mucizeydi bir bakıma. Cemaatin canlı numuneleri gözlemleme ve inceleme geleneği, Muhterem Clematis’in Gözcülerin hapishanesini keşfettiği XII. yüzyıla kadar dayansa da, Sibirya’nın batısındaki bu infaz kurumu, me-lekbilim tarihinin en büyük melek hapishanesiydi. İçinde koğuşlar, muayene odaları, laboratuvarlar, tam teşekküllü bir tıp merkezi ve meleklerin ya da faaliyetlere engel olan insanların kapatıldığı hücreler vardı. Giriş işlemlerinin yapıldığı ofisler, ölü yaratıkların bertaraf edildiği tesisler mevcuttu. Krematoryum da vardı. Bu muazzam operasyonun sorumlusu sıfatıyla, düşmanın kontrol altında tutulması için gerekli her türlü teknoloji emrine amadeydi.

Hapishane, Rusya Melekbilimciler Topluluğu’nun gözetim altındaki sayısız yaratığı yerleştirebileceği bir mekân aramaya başladığı 1950’lerin ortalarından beri planlama halindeydi. Cemaat yirmi yıl boşa kürek çektikten sonra, Çelyabinsk’te bulu-nan Rusya’nın en büyük nükleer tesisinin tam altına yerleşmeye Kremlin’i ikna edebilmişti. Melekbilimciler arasında büyük tartışma yaratmıştı bu anlaşma; özellikle Batılı melekbilimciler, Doğu Avrupa’daki faaliyetlerini engelleyen Rus hükümetiyle herhangi bir anlaşmaya sıcak bakmıyorlardı. Ama uzun müzakerelerden sonra uzlaşılmıştı: Donuk toprakların altında, plütonyumla çalışan nükleer reaktörün beton temeli içine devasa ve gizli bir gözlem ve infaz kurumu oyulacaktı.

Böyle gözlem kurumlan başka yerlerde de vardı; Godwin, Amerika’nın Indiana eyaletindeki ve Çin’deki tesisleri bizzat ziyaret etmişti, ama bunlar Sibirya’daki Panopticon’un büyüklüğüyle kıyas kabul etmezdi. Toprak altında binlerce hücresi bulunan infaz kurumunun kapasitesi muazzamdı. En avamından en hasma kadar yirmi bin meleğin tutulabileceği kurum, bugünlerde tam kapasite çalışıyordu.

Hapishane kısmına geçiş, ancak güvenlik yetkisiyle ve özel tünellerden mümkündü. Godwin hep güney tünelinden giriyordu ama dört yönden de giriş vardı ve her biri eşit uzunluktaki bu tüneller, camdan ve çelikten inşa edilmiş sarmal şeklindeki hücrelerin floresan ışıklar altında adeta sonsuza uzandığı, her bir hücresinde bir meleğin bulunduğu merkez hole açılıyordu. Hapishanenin üç katı vardı. Alt katta en aşağı melek cinsleri bulunurdu. İkinci katta Raif, Gibor, Emim gibi daha tehlikeli türler bann-dırılırdı. Üst kat ise Nefiller için kullanıldığından en sıkı güvenlik önlemlerini gerektiriyordu. Bu üç katlı, girift ve oyuncaklı tasarım dışandan ilk bakıldığında, kızgın eşekarılarmm barındığı cam bir kovana benziyordu.

Halka şeklinde dizili hücrelerin tam ortasında, yaratıklardan mavi ışıklı bir boşlukla ayrılmış gözlem kulesi, beton zeminden uzaya fırlatılır gibi yükselmiş cam bir kapsüle benziyordu. Kule koyu renkli camla kaplı olduğu ve içi hep karanlık durduğu için, hücreler karanlık bir merkez çevresinde haleleri andınyor-du. Kapsülün içinde gece gündüz çalışan bilim insanları, yaratıkları gözlem altında tutuyorlardı.

Jeremy Bentham’m XIX. yüzyılda çizdiği modelden esinlenilerek inşa edilmiş dâhiyane bir yapıydı. Orijinal tasarım bir grup mühendis tarafından melekbilimin ihtiyaçlarına uyarlanmıştı. Panopticon’un asıl amacı, tutsaklar üzerinde psikolojik kontrol mekanizması kurmaktı. Merkezdeki gözlem kulesi panjurlu olduğu için, mahkûmlar gardiyanlann onlan ne zaman gözetlediğini bilemeyeceklerdi. Dolayısıyla panjurlar kapalı olduğu sürece hep izleniyormuş gibi davranacaklardı. Melekbilimciler aynı prensibi uygulamaya çalışmıştı. Kulede duran bir gözlemci, her bir hücreyi gözetleyebilecek imkâna sahipti. Camlar karartıldığında meleklerin kulede duran araştırmacıları görmesi imkânsızdı. Dolayısıyla sürekli gözetim altında gibi yaşıyorlardı. Kuralların en küçük ihlali bile şiddetle cezalandırıldığından, zamanla uysallaşıp itaatkâr olmuşlardı.

Meleklerin saklanacak yeri yoktu. Üç metreye üç metre hücreler, yukarıdaki Sibirya çoraklığı içeri taşınmış gibi soğuk, boz renkliydi. Yorgan döşek, tuvalet veya yaratıkların hayatını idame ettirmek için zorunlu olanlar dışmda hiçbir şey yoktu. Tutsak meleklerden bazıları onlarca yıldır bu koşullarda yaşıyorlardı ve ömürlerini melekbilimcilerin gözetimi altında tamamlayacaklardı. Yeni yakalanmış olan diğerleri ise, gözlerinde hâlâ serbest kalabileceklerinin umudu olduğundan Godwin her içeri girdiğinde ayağa kalkıyorlardı. O kadar çaresizce, zavallıca bir hareketti ki, Godwin gülmesini zor tutuyordu.

Kuleye doğru yürürken beton zemine, hücrelere çıkan demir basamaklara, hücrelerin kalın cam duvarlarına vuran kumlu mavi ışığa bakarak egzotik balıklarla dolu bir akvaryumda olduğunu düşündü. Yaratıklar camlara yaklaşıp yanardöner ellerini bastırdıklarında, Godwin çamurlu bir denizde karşısında binlerce beyaz denizyıldızı görmüş gibi olurdu. Yerin bu kadar altında doğal ışık olmadığından, yaratıklar hiç sönmeyen floresanların ışığı altındaydı. Gece-gündüz döngüsünün de olmaması işe yarıyordu; böylece tutsak melekler zamandan koparılmış olarak yaşıyor, Dr. Godwin’in tahminine göre zamanın geçtiğini sadece ağır atan nabızlarıyla algılayabiliyorlardı.

Tutsaklarının büyük bölümü, Rus melekbilimcilerin tespit edip yakaladığı istenmeyen bireyler, kullanışsız yaratıklardı. Birçoğu Angela Valko’nun onlarca yıl önce melek nüfusuna bulaştırdığı virüsten etkilenmiş Neftilerdi; bazıları Nefıl idealinden uzaklaşmalarına yol açan insani davranışlar ve fiziksel özellikler sergiliyordu; diğerleri ise bir insanla evlenerek aşiretlerine ihanet etmişlerdi.

Bulunduğu pozisyonun ironisinin de farkındaydı. En basit tabiriyle, düşmana çalışıyordu. Nefiller hesabına çalışan satılık Rus melekbilimciler vardı elbette, kendisi türünün tek örneği değildi, ama bu kadar kapsamlı bir ihanet hiç görülmemişti. Herkes gibi o da insanın çiğ süt emmişliğine kesiyordu faturayı. Açgözlü, haris ve iktidar sevdalısıydı. Melekbilimcilerin kendi başlan-na yapabileceklerinden çok daha üstün bir melek ceza infaz kurumu oluşturmuş ve bunu düşmanın emrine sunmuştu. Geçmişin muhasebesini yaptığında, onun da bu davaya katılması için ısrar eden melekbilimci anne ve babasına isyan ediyor olabileceğini düşünürdü. Bir zamanlar onlan memnun etmeye çalışmıştı. Genç ve hevesli bir melekbilimci olarak emeklerim Nefıllere karşı silah niyetine kullandırmıştı. Yok edilebilmeleri için Nefillerin genetik kodlannı araştıran Angela Valko’ya asistanlık yapmıştı. Bundan yıllar soma, edindiği birikimi Grigori ailesinin menfaatine kullanıyor, Angela’mn ancak hayallerinde görebileceği deneyler yapıyordu. İstedikleri nüfus yoğunluğunu elde edebilirse, yeni dünyanın en güçlü insanı olacaktı.

Bunca yıl geçmesine rağmen, Angela Valko’ya asistanlık yapmasının büyük ironisine hâlâ şaşıyordu. Nefillerin alt edilmesi konusunda cemaatin en kararlı neferiydi o. Neredeyse de başarmıştı. Nefillerin kanatlarını etkileyecek bir tür kuş gribi yaratmak akıllı bir bilim insanının işiydi; bunu Grigori ailesi üzerinden melek nüfusuna salmayı ise ancak bir dâhi kotarabilirdi. Percival Grigori virüsü önde gelen Nefil ailelerinin tümüne bulaştırarak en seçkinlerinin ölmesine yol açmıştı. Godwin, bunun için yıllarca Angela’ya lanet etmiş ve hayranlık duymuştu. Virüsün tedavisini bulmak için yapmadığı kalmamıştı. Daha ancak ilerlemesini durduracak, belirtilerim hafifletecek, yayılmasını engelleyecek bir çözüm bulabilmişti.

Rusya’ya tayin olup Sibirya’daki proje sahasını incelemeye geldiğinde, uçsuz bucaksız buz düzlüğünün ortasında durup ayaklarının altındaki hapishanenin ne büyük potansiyel barındırdığını fark etmişti. Fakat çalışmalarının asıl hedefi, orijinal Nefillerin gücünü tekrar yaratmaktan çok daha meşakkatli ve büyüktü: Binyıllar içinde kaybedilmiş melek özelliklerini derleyerek, Arthur Grigori’nin deyimiyle ırklarını arşıâlâya taşıyacaktı. Birkaç yıldır, ilk ve tek başarısının vaadiyle hareket etmekteydi: İkizler büyük bir soy mühendisliği, genetik manipülasyon ve şans eseri dünyaya gelmişlerdi. Müteveffa Percival Grigori’nin sağlığında alınan ve dondurulan hücrelerden iki kez kopyalanmasının başarıyla sonuçlanması, ona Grigorilerden açık çek kazandırmıştı. Godwin bu sayede huzur içinde çalışmalarına yoğunlaşabilmişti.

Godwin başını kaldırıp kırılmaz cam panellerin sarmaladığı gözetleme kulesine baktı. Sarmal yükselen katlarında görevli melekbilimcilerin bir kısmı bilgisayarlarda çalışıyor, diğerleri gözlem yerlerinde tutsakları izliyor, not tutuyor, dosyaları gün-celliyordu. Bir vardiya bitince yenisi geliyor, Panopticon’un devridaim makinesi böylece hep işliyordu.

Godwin, gözetleme kulesinin çevresindeki beton hendeği aşarken hep havale geçirir gibi sarsıldığını hissederdi. Binlerce çift göz onun her bir hareketini dikkatle izlerken, bu bakışların ürpertici gücünü duymamak olmazdı. Bazen konum değiştirdiklerini, kendisinin mahpus olup Nefillerin zevki için önlerinden geçirildiğini düşünürdü. Asıl efendinin kendisi olduğunu, her biri kendinden kuvvetli bu güzel varlıkların ise onun esirleri olduğunu kendine hep hatırlatmak zorundaydı.

II

Normalde dünyanın parasım verseler Yana o hapishanenin kapışma gitmezdi. Çelyabinsk-40 olarak bilinen nükleer atık tesisine en son yirmi yıl önce ayak basmasma rağmen yapı hâlâ içini dehşetle dolduruyordu. Bütün ailesi melekbilimci olsa, soyları Çariçe Yekaterina’run dönemine dayansa da, bir amcası 1950’lerde casusluk suçlamasıyla Panopticon’a kapatılmıştı. Tüm rütbeleri sökülüp münferit bir hücreye atılmıştı. Reaktörde ve tesisten sızan nükleer atığın temizlenmesinde çalıştırılmıştı. Göller ve ormanlarda çok ciddi radyasyon bulunduğu halde çevre köylerde yaşayanlar uya-nlmamıştı. Yana’mn amcası haliyle kanserden ölmüş ve tesiste bir yere gömülmüştü. Zamanla çevredeki bütün ağaçlar kuruyup geriye çorak bir arazi bırakmıştı. Rus hükümeti, yakın zamana kadar burada bir tesisin varlığını bile inkâr etmiş, çevredeki radyasyon sızıntısını ancak son yıllarda kabul ederek etrafa uyan levhaları dikmişti. Yana, kıyamet senaryolarına pek kulak asan biri değildi ama bir gün kıyamet gerçekten koparsa, olayın Çelyabinsk’te kör itin öldüğü bu araziden başlayacağına da kesin gözüyle bakıyordu.

Tepesine dikenli tel çekilmiş bir tel örgünün önünde aniden durdu. Doğu tünelinin giriş kapısını barındıran sac barakaya doğru yönelirken cüzdanını çıkarıp Rusya Melekbilimciler Topluluğu kimlik kartını yokladı. Onun hiç değilse kimliği vardı, diğerlerinin Fransız kimlikleri kapıdaki güvenlikçilere hiçbir şey ifade etmeyecekti. Zor olacaktı onları içeri aldırmak. Birilerini araya sokması gerekecekti.

Cemaatin Moskova’dan toplayıp buraya gönderdiği, askeri okuldan atılma iki ebleh, karşılarına dikildi.

“Dimitri Melaçev’le görüşecektim” dedi Yana küstahça, gözlerini korkutmaya çalışarak.

Gözleri kıpkırmızı, nefesi votka kokan güvenlikçi onu tepeden tırnağa süzüp “Sen Dimitri için çok yaşlısın be yavrum” dedi.

Diğeri, “Onun kırıklan hep batı girişine gelir” diye ekledi.

“Yana Demidova geldi deyin.”

Yana kollanm kavuşturup güvenlik görevlisinin Dimitri’yi aramasını bekledi. Adam telefonun diğer ucundaki görevliye bilgi verdikten soma, asansör kapısının yanındaki beyaz plastik sandalyeleri işaret etti. “Şurada bekleyin. Birini gönderecek.”

Yana gözlerini kapatıp derin bir nefes alarak Dimitri’nin sorun çıkarmaması için dua etti. Dimitri onun Moskova’dan çocukluk aşkıydı. Aşklanm yeniyetmeler gibi çılgınca, körü körüne yaşamışlar, hatta nişanlanmışlardı, ama Yana Sibirya’da melek avcılığı görevine tayin edilince nişanı atmıştı. Dimitri’ye üst düzey melekbilimcilerden birinin koruması olarak ilk işini de Yana bulmuştu. Dimitri’nin kariyeri oradan sonra adeta kanatlanmıştı. Şimdi Panopticon’un güvenlik şefiydi, önünde duracak herkes ve her şey onun gazabına uğrardı; içeri girebilmeleri için Yana’nın da bundan nasibini alması gerekiyorsa, varsın alsmdı. Kaldı ki Dimitri hâlâ borçluydu ona.

On beş dakika sonra asansör kapısı açıldı ve içeriden bizzat Dimitri çıktı. Yana onu yirmi yıldır görmüyordu ama pek değişmemişti. Kısa boylu ve kaslıydı; gözleri buz mavisiydi, saçlanna ak düşmüştü. Yana, onu şaşırtmış olduğunu görebiliyordu.

“Ofisine inelim, her şeyi anlatacağım Dimitri” dedi gözlerine bakıp bunca yılın ardından hâlâ dost olduklannı umarak.

Dimitri başım sallayınca, güvenlikçiler melekbilimcilerin çantalarını ve üstlerini aradılar, silahlarım kontrol ettiler, soma asansöre bıraktılar. Dimitri 31’e bastı ve asansör usul usul yerkürenin derinliklerine inmeye başladı. Belki de Yana’ya öyle geliyordu ama sanki toprağın basmcı göğsüne çöküyor, nefesini daraltıyordu.

Nihayet kapılar aralandı ve doğu tüneline çıktılar. Boşlukta esen soğuk rüzgâr Yana’yı iliklerine kadar ürpertti. Hapishaneye dair anlatüanlan, canlıların solup gideceği soğuk ve ışıksız bir yer olduğunu unutmuştu sanki. Titrek floresan ışıklann altında birkaç dakika yürüyüp diğer ucuna çıkacaklardı. Kısa bir yoldu fakat Yana başka bir evrene geçiyorlarmış gibi hissetti. Yüzeyde yaşayanların buraya dair hiçbir şey bilmemelerim her zaman çok garipsemişti. Burası yıkılıp on binlerce cana mal olsa bile kimsenin ruhu duymazdı.

Hapishanenin merkezine ulaştıklarında boşluğun büyüklüğü bakışlarını önce yukanya çekti, tam gözleri yapının büyüklüğüne ve ihtişamına alıştığı sırada ise cam ve metal hücrelerinde sıra sua dizili, arkadan floresan aydınlatmalı meleklere sabitlendi.

Yana, Bruno ve Verlaine’e birer bakış atarak yeraltı hapishanesini nasıl bulduklarım kestirmeye çalıştı. Ortamın temiz, düzenli, sade ve hastane kadar steril olduğu diğer kurumlarm aksine Panopticon, klasik Ortaçağ zindanlarım hatn'latıyordu. Beton zeminlerde kan lekeleri vardı. Loş ışıklar kirli aydınlık havuzları yaratmıştı. Bu hücreler yığını içinde bir yerlerde sayısız adam ve kadının, meleklerden alınmış biyolojik örnekler üzerine kafa patlattığı bir laboratuvar bulunuyordu. Her canlı varlık kesilebilir, incelenebilir ve sınıflandırılabilirdi. Elbette ki bu işler araştırma ve bilimsel ilerleme bahanesiyle yapılıyordu ama gerçekte tutsaklardan kendi menfaatleri için yararlanıyorlardı. Yana kendi deneyiminden biliyordu ki, her yaratık onu yakalayanın malıydı.

“Güvenlik ofisleri bu tarafta” dedi Dimitri, hapishaneden uzak bir köşeye doğru yürürken.

Yana yavaşlayıp Verlaine’e ayak uydurdu ve diğerlerine duyurmamak için alçak sesle, “Senin Evangeline buradaysa hücrelerden birindedir” dedi.

Verlaine ona minnetle baktı. Yana ise kolunu sıkıp biraz yaklaşmasını işaret ettikten sonra, kazağmın altından topak halinde bir şey çıkarıp Verlaine’in eline tutuşturdu. Verlaine elindeki şeye önce şaşkınca baktı, sonra gülümsedi. Sarhoş güvenlik görevlisinin ceketiydi bu. Dimitri’yle asansöre binerlerken sandalyesinin sırtından yürütmüştü.

III

“Kurumda güvenlik kamerası olmayan birkaç yerden biri” diyerek onlan bir ofise alan Dimitri, kapıyı kilitledi. “Burada konuşabiliriz.”

Verlaine içeride volta atarken “Konuşacak pek bir şey yok” dedi. “Godwin’in Evangeline’i nerede tuttuğunu öğrenmek istiyoruz.”

Bruno, Verlaine’in takıntılı kararlılığını takdir mi etse, onu uyarıp inisiyatifi Dimitri’ye mi bıraktırsa bilemedi. Hedefine yaklaştıkça daha fazla yüklenmek Verlaine’in doğasında vardı. Risk ne olursa olsun silahı çekip dalmak arzusundaydı. Kendi memleketlerinde, peşlerinde bir dolu adam ve ellerinde her türlü silah varken takdire değer bir özellikti bu. Ama Sibirya'nın bir ucundaki nükleer tesisin yedi kat dibinde, onlarca plazma ekranda görebildikleri yüzlerce Rus melekbilimci ve binlerce hapis yaratığın arasında durum farklıydı. Yana, Dimitri’nin güvenilir olduğunu tekrar tekrar söylemişti ama Bruno, kariyerinin çoğunu tundralarda geçirmiş bir adama ihtiyatla yaklaşmak gerektiğini düşünüyordu.

Bruno monitörlere göz gezdirerek Godwin’i aradı ama içinde laboratuvar önlüklü insanların durduğu çeşitli ofislerden başka bir şey göremedi. “Godwin’i bu ekranlarda yakalayabiliyor musun hiç?”

“Ben on beş yıldır Merlin Godwin’i gözlüyorum” dedi Dimitri elini önemsemezce ekranlara doğru sallayarak. “Herifi indirmek benim için zevk olurdu, inanın. Ama Godwin ve ekibi, benim önemli şeyleri görmeme meydan verecek kadar da aptal değildir.” Dimitri masasına yaslanıp kollarım göğsünde kavuşturdu. “Benim gözetlemem de bir yere kadar.”

Bruno, Dimitri’nin Godwin’i nasıl izlediğini merak etti; telefonlarını dinlediğini, elektronik yazışmalannı okuduğunu düşündü. İnsanın nasıl elinin kolunun bağlanacağını hissedebiliyordu. “Öncelikle sen Godwin hakkında ne biliyorsun, ondan başlayalım.” “En önce bir hususu dile getireyim” dedi Dimitri. “Ben adi suçluya pabuç bırakacak adam değilim. Rusya’da hırsızdan bol bir şey yok. Ama bunların çoğu para, güç ve itibar peşinde. Godwin değil. Onunki bambaşka bir durum.”

“Neymiş o?” diye sordu Verlaine.

“Godwin, Grigori ailesiyle işbirliği yaparak genel Nefil nüfusu içindeki zayıf bireyleri ortadan kaldırmaya çalışıyor. Belli genetik özellikleri taşıyıp taşımadıklarım anlamak için bunların üstünde testler yapıyor, istediği sonucu vermeyenleri bertaraf ediyor veya hapse attırıyor.”

Yana, “Şerefsizi tanımasam bize yardım ediyor diyeceğim” dedi. “Sırf soykırım peşinde olsa, bize hakikaten yardımı dokunuyor derdim. Ama maalesef nihai hedefi, dünyayı Grigorilerden de üstün varlıklarla, bir nevi üstün melek ırkıyla doldurmak. Bunun için de denek olarak üstün ırktan bir meleğe ihtiyacı var.”

“Uzun zamandır peşinde olduğu bir yaratığı sonunda ele geçirmiş olabileceğinden şüpheleniyoruz” dedi Bruno.

Dimitri, Verlaine ile göz göze geldi. “Sizin Evangeline bu mu?” “Ta kendisi” diye cevap verdi Verlaine ölçülü bir şekilde. Tekrar monitörlere döndü. “Burada olabilir mi?”

“Kâğıt üzerinde” dedi Dimitri, “burada benim tanımadığım bir tutuklu olamaz. Tüm mahkûmlar içeri alınmadan önce güvenlik kontrolünden geçer.”

“Peki, gerçekte?” diye sordu Yana.

“Gerçekte Godwin akima eseni yapabilir” dedi Dimitri. “Yaptığı her işi kılıfına uyduruyor. Evangeline’i buraya getirmiş ve benim ruhum bile duymamış olabilir.”

“O zaman” dedi Verlaine ekranları inceleyerek, “burada mı diye değil, nerede diye soracağız.”

“Nükleer tesiste olabilir mi?” diye sordu Yana.

“Orada güvenlik kuş uçurtmaz” dedi Dimitri.

“Godwin bir yolunu bulabilir” dedi Yana. “Hapishaneye reaktörden giriyor olabilir.”

“Godwin gibi bir psikopat için bile çok tehlikeli bir iş ama, olmaz da diyemem.” Dimitri bir ekranın yanma gidip bir kilidi açarak ekranı yukarı kaldırdı ve içlerinden kırmızı-mavi teller çıkan beyaz plastik patlayıcı kalıplarının durduğu geniş bir depoyu ortaya çıkardı. “Bunlar Godwin’indi.”

“PW5A” dedi Yana hayretle.

“Ocakta gelen sevkiyata el koydum” dedi Dimitri.

Bruno, “Bu kadar malzemeyle bütün hapishaneyi patlatırsın” dedi.

“Üstümüzde nükleer reaktör olduğunu düşünürseniz görmek istemediğimiz hareketler bunlar” dedi Dimitri. “Ama Godwin bunları hapishanenin her girintisine çıkıntısına yerleştirdi. Bu PW5A sevkiyatma el koyduktan sonra bir işler karıştırdığım anlayıp köpeklere bütün hapishaneyi arattırdım. Burada gördükleriniz, sadece Panopticon kısmından çıkan. Nükleer reaktöre veya kendi laboratuvanna patlayıcı yerleştirmemiştir diyemem, buralara patlayıcıdan başka şey yerleştirmemiştir de diyemem.” Bruno, Dimitri’nin terlemeye başladığını fark edince şaşırdı. Sesi çatlak çıktı: “Çocuğun torpile füzeye merakı var diyelim. Amacı ne peki?”

“Godwin, hücrelerde meydana gelecek patlamanın, Panopti-con’un güvenlik sistemim devreye sokacağmı biliyor” diye karşılık verdi Dimitri. “Kurulmuş bir mekanizma var, devreye girdiğinde tesis kendim komple imha ediyor. Birkaç saat boyunca kat kat meydana gelecek patlamalarla hapishanenin tümü yok oluyor.” “Ne şiddette bir şey bu?” diye sordu Yana.

“Öyle bir şiddette ki, hücrelerdeki meleklerden laboratuvarla-ra, geçen kırk yılda toplanan verilere kadar her şey yanıp kül oluyor. Koruyucu bir mekanizma” dedi Dimitri, “hani askerlerin yardım yataklık yapılmasın diye köyleri yakması gibi. Önce kule yıkılacak. Sonra laboratuvarlar. Ondan soma tesisin tümüne zehirli bir gaz verilip içeride insan veya canavar ne kadar canlı varsa öldürülecek. Sistem buradaki varlığımıza dair hiçbir iz bırakmamak üzere tasarlandı. Zaten hapishaneyi tam da bu nedenle yeraltına inşa ettiler. Bir gün yıkmaları gerekirse, toprağın yüzlerce metre altında, binlerce meleğe mezar olacak ve kimse görmeyecek.” “Böyle bir güvenlik önlemi olması mantıklı da” dedi Bruno, “Godwin neden bunu devreye sokmak istesin?”

“Onu ben de bilmiyorum” dedi Dimitri sessizce. “İşini yarım bırakmamaya azimli olduğunu tahmin ediyorum sadece. Bir tehdit hissederse bütün burayı yıkacaktır.”

“O zaman Godwin kendini imha etmeden gidip Evangeline’i kurtarmamız gerekiyor” dedi Verlaine.

Dimitri, “Bu tesiste yüzlerce, belki binlerce güvenlik görevlisi devriye geziyor” dedi ve deponun iç tarafına uzanıp üç gaz bombası, gaz maskesi, iki yan otomatik tüfek ve mermiler, iki şok tabancası, üç tane de kurşungeçirmez yelek çıkardı. “Godwin’in hareketleri saat gibidir. Bu sabah tesise geldi, güney tünelden girdi ve laboratuvanna gitti. Öğle vakti bir saat yemeğe çıkar. Aşağı yukarı yarım saat içinde laboratuvara girmeniz, meleği aramanız, bulursanız yaranıza alıp çıkmanız lazım. Tabii laboratuvara kadar yakalanmadan gidebilirseniz. Panopticon’daki güvenlik kameralarını ben hallederim ama gerisine karışmam. İşiniz bitince de Rusya’yı terk edin. Ben işime burada devam etmek zorundayım.” Bruno kurşungeçirmez yeleği giyerken, aldıkları riske değip değmeyeceğini düşündü. Gabriella’nın sağ olsa mutlaka Evangeline’in peşinden gidilmesini isteyeceğini kalben biliyordu, diğer yandan karşı safa geçme ihtimali de olan yan insan yan melek bir yaratığın üstüne bu kadar düşmeyi de yanlış buluyordu. Fakat Evangeline ona dokunmuştu. Çılgın ve sevinçli küçücük bir kız çocuğunun, akademinin avlusunda koşuşturduğunu görür gibiydi. O yıllarda, günün birinde onu kurtaramayacak duruma düşeceğini hayal bile edemezdi.

IV

Verlaine çok bile beklemişti, artık laf dinleyecek hali kalmamıştı. Bruno’nun da bir yöntemi vardı tabii; bilgi toplar, işbölümü yapar, planlı bir saldırı düzenlerdi ama Verlaine şimdi onu takip edemeyecekti. Evangeline buralarda bir yerdeydi ve dünyada hiçbir şey onu bulmasına engel olamazdı. Bruno’nun ardına takılacak değildi. Bu saatten sonra emir de alamayacaktı. Evangeline’in peşine yalnız düşecekti.

Güvenlikçinin ceketini üstüne geçirdi, Dimitri’nin ofisinden çıktı ve hücrelerin önündeki geçitten yürüyerek Evangeline’i aramaya başladı. Alt katlar gulyabani gibi yaratıklarla doluydu. Bu kadar çok melek türünü bir arada görmemişti hiç. Sanki ağzına kadar numune doldurulmuş bir müzedeydi.

Durup demir korkuluğa tutunarak ortasından gözetleme kulesinin yükseldiği devasa hapishaneye baktı. Ekranlar bir anda değişti ve Panopticon’un duvarlarına dilimler halinde ışıklar vurdu. Verlaine mekânın ne kadar geniş olduğunu, hücrelerin ufukta kaybolana kadar uzandığını gördü. Bir kez daha petek benzeri dizilmiş, her birinin içinde çoğunun kanadı açık birer melek oturan hücrelere döndü. Hücreler derin fakat dar olduğu için kanatlar tam açılmıyor, yaratıklar camlara bastırınca da tüylerinin izi çıkıyordu. Gözetleme kulesinin cam panellerinin gerisindeki me-lekbilimciler, klinik tavırlarla yaratıkların davranışlarını gözlemliyorlardı. Paneller bir anda koyulaştı ve içeridekileri buzlu camın arkasına gizledi. Verlaine camm arkasında bililerinin onu izlediğini düşününce ürperdi. Bu deneyin parçası olmak istemiyordu.

Demir merdivenlerden üst kata çıktı. Evangeline’i hapsetmişlerse, Nefiller araşma koymuşlardı mutlaka. Geçit ışıkları loş olduğundan, yaratıkların hücrelerindeki floresanlar iyice parlıyor-

du. Hücrelerin önünden geçerken içlerine baktı. Mahpus yatan büyük, güçlü Nefiller o geçerken kaşlarını çatıp tısladılar, kanatlarını çarptılar, tükürdüler, küfür ettiler. Yaratıklardan biri camı tırnaklarıyla kazıyınca üzerinde mavi kan izi kaldı. Şartlar feciydi ve mutlaka her yıl belli sayıda yaratığın ölmesini, yenilerine yer açılmasını sağlamak için böyleydi. Geçen yıllarda Nefîllere karşı empati kabiliyetini yitirmiş olsa da, eziyet çeken tutsaklara baktığında Rus melekbilimcilerin orantısız güç kullandığım düşündü.

Duyduğu ayak sesleriyle irkilip düşüncelerinden koptu. Yansıyan cama baktığında bir güvenlik görevlisinin kendisine doğru yürüdüğünü gördü. Omzunun üstünden baktığında, başka bir görevlinin hapishanenin diğer tarafında kendisini izlediğini fark etti. Mekânın daire şeklinde olması nedeniyle saklanma imkânı bulunmadığını anlayarak, ceketinin yakasını kaldırıp yoluna devam etti. Önünü kesecek olurlarsa, şu haliyle kimseyi kandıramazdı. Rusça bilmiyordu, ceketin yakasındaki kimlikte başkasının fotoğrafı vardı ve ceketin altında kot pantolonu ve ayakkabıları görünüyordu. Sonuçta melekbilimciydi, kimliği de vardı ama Paris’ten biri onu çıkarana kadar gözaltında tutulacağı kesindi. Bu görevliler bir şey dediği anda, bitmişti.

Verlaine’in arkasındaki görevli Rusça bağırdı. Verlaine daha hızlı yürümeye başladı, bir yandan da sihirli bir çıkış kapısı açılacakmış gibi hücreleri tarıyordu gözleriyle. Arkasındaki görevlinin koşmaya başladığını, betonu inleten postal darbelerinden anladığında, diğer görevlinin de davranıp kendisine doğru yürüdüğünü gördü. Bir önüne bir arkasına baktı. Korkuluktan aşmak dışında yolu yoktu. Ani bir hareketle demiri tutup kendim aşağı bıraktı, tutunup sallanarak ikinci kata indi. Mara meleklerinin tı-kıştınldığı bir hücrenin önüne düşmüştü.

Kendim zorlayarak gitgide daha hızlı, adımlan betonu döverek koşarken, her biri muhtelif şekillerde huzursuzluk gösteren ya-ratıklann tutulduğu hücreleri teker teker geride bıraktı. Nihayet ikinci katın sonundaki demir kapıya geldi. Arkasında başka gü-venlikçilerin de bağırdığını duyunca, kapımn tokmağını çevirdi.

Kapı kilitliydi. Bir küfür savurup dilini yerinden çıkarabilecekmiş gibi kilidi zorladı, kapıya abandı. Muhafızların sesleri hapishanede yankılanıyordu. Bruno ve diğerleri de ne döndüğünü merak edeceklerdi.

Verlaine silahım çekip kilide ateş etti. Silah sesi bütün hapishanede yankılanmıştı, böylece yerini de tespit edebileceklerdi ama belki bu sayede koridordan kaçabilecekti, o anda tek istediği de buydu. Kapıyı bir tekmeyle açıp içeri daldı ve neyle karşılaşacağını bilemeden çevresine bakındı. Ancak saklanabileceği büyüklükte, depo gibi bir yerdi. Zaten buraya girmekten başka şansı kalmamıştı. içeri girdi, kapıyı kapattı ve elektrik düğmesini çevirdi.

Her biri hapishanenin farklı yerlerinden gelen havalandırma kanalları bu odaya bağlanıyordu. Güvenlikçilerin bağırtısını duyan Verlaine, en yakınındaki kanalın ızgarasını kaldırıp içine girdi. Ağırlığını dengeleyerek usul usul ilerlemeye başladı. Hızlı hareket ettiğinde, altındaki incecik sac bükülüyordu. On metre kadar gittiğinde aşağı bakan bir ızgaraya denk geldi ve yapının ta tepesinde, beton zeminin çok yukarılarında olduğunu gördü. Bir an başı döndü. Gökyüzünün en yükseklerinde bir ipte durmuş, dipsiz bir kanyona bakıyormuş gibi hissetti kendini. Aşağı bakarken, betona çakıldığını gözünün önüne getirmeden duramadı. Sanki boşluğa düşüyor, yerçekiminin pençesinde meleklerin önünden kayıp gidiyordu.

Yutkunup aşağıdaki güvenlikçilerin seslerine kulak vererek yoluna devam etti. Düzenli aralıklarla havalandırma ızgaraları olduğu için, hapishanede olup biteni takip edebiliyordu. Sütunların gri betonunu, demir duvarları, merkezdeki kuleyi aralıklı ve parça parça görüp eksikleri akimda birleştirdi. Güvenlikçilerin paldır küldür hücrelerin önünden geçişini, camların gerisinde mahpus duran yaratıkları gördü. On dakika kadar havalandırma kanalını takip edip emekledikten sonra kanal bir anda aşağı kıvrıldı ve Verlaine düşecek gibi oldu. Elinden geldiğince sıkı tutunup yerçekimine karşı biraz direndikten sonra, dayanamayarak kendini bıraktı.

Verlaine bütün hızıyla kanalın dibine düştü, bir havalandırma ızgarasını kırarak beton zemine yuvarlandı. Bir an kımıldayama-dı; zar zor nefes alırken kırık kemiği olup olmadığını anlamaya çalışıyordu. Son kırk sekiz saat içinde dövülmüş, yakılmış ve dondurulmuştu. Kasları acıyordu, her tarafı ağrıyor, sızlıyordu. Hayatta kalması bile mucizeydi; o da bu durumun saçmalığına en iyi kahkaha atarak karşılık verebileceğim hissetti. Parmaklarıyla betonda Rolling Stones’un “Sympathy for the DeviTinin giriş ritmini çalarken ayak parmaklarım kımıldattı, gerindi ve vücudunun komutlarına karşüık verdiğini anlayınca çok acayip bir sevince kapıldı. Bir gün bu şansı tükenecekti. Ama o gün, bugün değildi.

Ayağa kalkıp çevresine bakındı. Hapishaneden ayrı bir bölüme düştüğünden emindi, ilk bakışta burası bir dış koridor, belki bir servis geçidi gibi görünüyordu. Koridorun iki ucunda kapılar vardı. Birini yokladı; kilitliydi. Diğerine doğru yürürken duvarın gerisinden sesler duydu. Etrafına bakınıp yalnız olduğunu kontrol ettikten sonra, kulağını dayayıp dinlemeye çalıştı.

“Ben görevimi yaptım” dedi bir kadın sesi. “Daha niye bekletiyorsunuz beni?”

Verlaine, bu sesin St. Petersburg sokaklarında kovaladığı Emim meleğinin sesi olduğunu anladığında, bütün varlığının tek bir noktaya yoğunlaştığını hissetti. Eno oradaysa, Evangeline de yakında demekti.

“Ben de şu haliyle üzerinde çalışamam ama” diye karşılık verdi Godwin olduğunu tahmin ettiği bir adam. “Kam hâlâ sakinleştirici kaynıyor.” Godwin’in sesi yumuşadı. “Bak, bunu ne zamandır bekliyoruz... Birkaç saat daha durabiliriz.”

Verlaine, Godwin’in ayak seslerinden, duvara yaklaşmakta olduğunu anladı.

“Bu arada ben sana işlemi anlatayım. Normalden biraz farklı.” Verlaine, Eno’nun tamam der gibi homurdandığını işitti. Bu arada Godwin duvarın dibine kadar gelmişti.

“Bu makine” dedi Godwin, “meleğin kanmı alıp süzecek. Bildiğin gibi mavi hücrelerle ilgileniyoruz, bu makine de mavi hücreleri alyuvar ve akyuvarlardan ayıracak. Evangeline ile ilgilenmemizin sebebi, Romanovlann yüz yıl önce babasıyla ilgilenmelerinin sebebiyle aynı. Onun kam mavi değil kırmızı, ama içinde bolca bulunan mavi hücrelerde, uyum ve üretim kabiliyetleri in-sanmkilerden çok daha üstün olan kök hücrelerden çok bol bulunuyor. Geçmişteki çalışmalara karşı avantajımız bu alet. Mesela Rasputin de bir melekten çektiği kanı kullandı ama süzemi-yordu. O kan mavi, kırmızı ve beyaz hücrelerin karışımıydı. Çarın oğluna bunu aynen vermiş olacak ki, çocuk bir iyileşme kaydetmeden önce şiddetle hastalandı. Ama biz öyle yapmayacağız. Biz sadece ihtiyacımız olan hücreleri kullanacağız ve bunlar sayesinde, senin efendilerinle başladığımız projeyi devam ettireceğiz. Emeğimizin karşılığını çok yakında alacağız.”

“Bizimkiler için yaptığına on basar bu” dedi Eno. “Kıvırabilirsen tabü.”

“Tann’dan bu yana hiçbir yaratıcı, bir canlı vücuda getirmekte benim kadar başarılı olmadı” dedi Godwin.

“Doğrudur” dedi Eno. “Ama bakalım yine başarabilecek misin, yoksa efendilerimin yüzünü kara mı çıkaracaksın?” “Panopticon’da yanlış olmaz.”

“O kadar güvenme” dedi Eno. “Bizimkilerin yanlış bulma kabiliyeti çok kuvvetlidir. Sıçıp batırma diye gönderdiler beni buraya.”

Bir anda kapı ardına kadar açıldı ve Verlaine, kıpkırmızı saçlı, kireç suratlı bir adamla karşı karşıya kaldı. Kendini geri atarak silahına davranmak istedi ama Godwin onu ceketinden tutup hışımla içeri çekti. Eno da gözlerim kısmış, avına bakar gibi hışımla süzüyordu onu. Verlaine bu aptallığı yaptığına inanamıyordu. Godwin kapımn arkasında olduğunu anlamış, doğru am kollayarak onu gafil avlamıştı. Karşı koyamadan, Godwin onu bir hücreye tıktı ve kapıyı çarptı.

Verlaine, on yıllık melek avcılığında olabilecek her şeyle karşılaşmıştı. Her cinsten yaratığı görmüş, meleklerin yaşadığı fiziksel ortam koşullarım anlamış, Nefilleri yakalamak için neden bu kadar şiddet kullanılması gerektiğini kavramıştı. Fakat me-lekbilimin hizmetinde geçirdiği bunca yılda, gözleriyle gördüğüne benzer bir manzaraya hiç tanık olmamıştı. Gördüklerini idrak edebilmesi birkaç saniye sürdü.

Odanın ortasında, Godwin ve Eno’nun yanında durduğu iki muayene masasına Grigori ikizleri bağlanmış yatıyordu. Verlaine yaşayıp yaşamadıklarını anlayamadı; çırılçıplak soyulup ceset gibi yatırılmışlardı. Vücutlarına sarılan altın kanatlan, göğüslerinden ayak bileklerine kadar ışıltı içinde bırakmıştı bedenlerini. Ciltleri külrengiydi. Ölmüşler herhalde diye geçirdi içinden Verlaine, ama sonra birinin gözlerini kırptığını gördü ve Godwin’le Eno’nun deneylerinde bir unsur olduklarım anladı.

Arkasından bir ses geldi.

“Geleceğim biliyordum” dedi Evangeline.

Verlaine döndüğünde onu hücrenin diğer ucunda, bağdaş kurup kanatlarını üzerine sarmış, gölgelere sığınmış olarak buldu.

“Kapının önünde durduğunu hissettim. Seni uyarmak istedim ama Godwin erken davrandı.”

“Sen misin gerçekten?” dedi nihayet Verlaine, onu bulmanın verdiği sevinç ve rahatlamayı anlatacak kelime bulamayarak.

“Ben de olsam şaşmrdım” dedi kız hafif bir tebessümle.

Evangeline onunla konuşurken, Verlaine evrenin düzeni değişiyormuş gibi hissetti. Her nasılsa, ona yakın olduğunda idraki mükemmelleşiyordu. Onu neden bu kadar sık düşündüğünü, neden dünyanın öbür ucuna kadar takip ettiğini anladı. Verlaine’in kalbi küt küt atıyor, ter damlaları alnından akıp boynundan içeri sızıyordu. Bu kadın her şeyi değiştirmişti. Onsuz bir yere gidemezdi.

“Kaçmamız lazım buradan” diye fısıldadı kulağına elini tutup sıkarken. Laboratuvan bir uçtan diğerine tarayıp bir çıkış aradı. Durum vahimdi. Duvarı zorladı. Pleksiglas panel kırılacak gibi değildi.

“Ciddi bir Houdini numarası lazım buradan çıkmak için.”

Birkaç dakika geçmeden, Verlaine kapıda bir patırtı duydu. Bruno ve Yana laboratuvara girmişlerdi. Verlaine olanları görmeye çalışırken, Godwin beyaz bir çarşaf açıp Grigori ikizlerin üzerine örttü. Bruno, Godwin’in üstüne yürüdüğü sırada Yana da anahtarları kapıp hücreye koştu. Kilit açıldığında Verlaine, Evangeline’i çıkarıp olay yerinden uzaklaştırdı.

Koridora çıktıları sırada büyük bir patlamayla sarsıldılar. La-boratuvardan saniyeler içinde duman ve kül boşandı. Alarm zilleri, Panopticon boyunca yankılanarak ve bozularak ötmeye başladı. Zehirli plastik dumanı, kavrulan etin yoğun ve yapışkan kokusuyla birleşince mide bulandırıyordu. Verlaine ümitsizce koridora atılarak bir çıkış yolu bulmaya çalıştı. Uzakta ilkinden de şiddetli bir patlama meydana gelince, Verlaine büyük tehlikede olduklarım anladı.

O anda, Godwin’i ileride alevlere doğru koşarken gördü. Peşine düşmek istediyse de Evangeline engel oldu.

“O taraf çıkmaz” diyerek geri çekti Verlaine’i.

“Nereden biliyorsun?”

“Melek varlığını hissedemiyorum o tarafta” dedi. “Neden bilmiyorum ama yakınlarda melek olduğu zaman hissediyorum. O tarafta Nefil yok. Panopticon diğer tarafta olmalı.”

Dönüp diğer tarafa koştular. Az soma, birbiri ardına gelen patlamalarla yer sarsılmaya başladı. Patlama sesleri şiddetlendikçe, yıkımın merkezine yürümekte oldukları anlaşıldı. Koridorun açıldığı birinci hücre katındaki odaların önünden koşarken, Verlaine içlerinin boş, birçoğunun kurumuş ve kararmış plazma kaplı olduğunu gördü. Her tarafta yaratıkların tünellere doğru koştuğunu, kaçmaya çalıştığım fark etti. Şaşkın ve sersemlemişti tutsaklar, insafsız bir deneye kurban gittiklerini düşünerek korkulu gözlerle çevrelerine bakınıyorlardı. Bir grup Raif, kulenin dibinde toplanmıştı. Çığlıklar atarak, hücrelerinden kopardıkları demirleri ve metal sandalyeleri duvara savuruyorlardı. İki Gibor korkuluktan atlayıp aşağıda kaçışan insanlara pike yaptı, yakaladıklarını havaya kaldırıp boşluğa bıraktı. Hendeğin beton zemininde kanlar içinde yatan kadm ve adamlardan bazıları can çekişiyor, diğerleri kıpırtısız duruyordu.

Evangeline ile birlikte dumanları yararak demir bir merdiven bulup ikinci ve üçüncü hücre katma indiler. Verlaine, Evangeline’in duraksadığını hissetti. Üniformalı, bazılarının elleri silahlı adamlar yerde kan gölleri içinde yatıyordu. Gardiyanlar, yaratıkların kaçmasını önlemeye çalışırken katledilmişlerdi. Büyük, demir güvenlik kapısı ağır ağır kapanmaya başladı.

“Melekleri içeride tutmak istiyorlar” dedi Evangeline.

Verlaine eliyle burnunu ve ağzını kapatmıştı ama kapkara zehirli dumanlan içine çekmeden soluk almak imkânsızdı. Yeni bir patlamayla havaya cam kınklan saçıldı. Panopticon bir an içinde karanlığa gömüldü.

“Işıklar da gitti” dedi Verlaine. Emin olamıyordu ama içinden kötü bir ses, nükleer reaktörlerin Panopticon’un elektrik kaynağına bağlı olduğunu söylüyordu.

Evangeline’in eli, elinden kurtuldu. Onu yakalamak için öne atıldı. “Evangeline!” diye seslendi ama çığlığı birbirini çiğneyerek koşan binlerce yaratığın gümbürtüsü içinde boğulup gitti.

“Üstündeyim” dedi Evangeline; Verlaine de başım kaldırdığında karanlığın içinde bir ışık odağı gördü.

Verlaine gözlerini kırpıştırarak tepesinde uçan varlığı bir arı-kuşu gibi görmeye çalıştı. Panopticon’un kubbesi garip, sıcak bir ışıkla doldu. Sanki biri güneşi ele geçirip tek bir ışık noktası haline getirmişti. Evangeline Nefil de olamazdı, daha alt bir melek türü de, Nefillere hizmet eden avam yaratıklardan da. Anak, Mara, Golob veya Gibor değildi. O kadar basit bir gerçekti ki, Verlaine daha önce kavramamış olmasına şaşırıyordu. Hiçbir melek-bilimci, saf bir meleğin güzelliğini gözleriyle görmedikten sonra Nefillerin nasıl düşmüş olduğunu idrak edemezdi.

“Tıkalı olmayan bir tünel bulmamız lazım” diye seslendi ona Verlaine. “Nükleer reaktör de etkilendiyse burası can pazan olur. Açık bir tünel bulamazsak öleceğiz burada.”

“Başka bir çıkış vardır belki” dedi Evangeline.

Verlaine yukan bakıp onun neler gördüğünü kestirmeye çalıştı. Yapının tepesine çıkmıştı. “Bir şey görünüyor mu oradan?” diye bağn'dı.

Evangeline hızla alçaldı ve Verlaine hiç düşünmeden ona tutundu. Panopticon’un içinde hızla Verlaine dikkatsizce, fırtınalı denizde dalgalanır gibi alçalıp yükselerek uçtu. Ayağının yerden kesilmesinin bastığı adrenalinle kendinden geçmiş Verlaine, sımsıkı asılıyordu. Başını döndürecek kadar hızla yükseldiler. Evangeline uçarken onun bedenine iyice sanlmak, onunla yükselmek, yükselmek istiyordu. O anda içinde birikmiş olan diğer tüm duyguların ve arzuların hepsinden emindi. Ne olduğu önemli değildi, yeter ki Evangeline yanında olsundu.

Bir patlama daha koptu ve üstlerine doğru alevler yağdı. Evangeline bir an kendini bırakıp sonra yükselirken Verlaine ona tutunamadı ve belki tutunacak bir şey bulurum diye kollarım savu-ra savura düşmeye başlarken nefesi kesildi. Daha adını bile ba-ğıramadan çakmak çakmak yeşil gözleri, güneş gibi parlayan bedeniyle Evangeline altına geçip onu yakaladı. Verlaine hiç bırakmak istememişti onu.

Verlaine, şaşkınlıkla Evangeline’e baktı. Yüzünde çok derin bir huzurun dinginliği ve ondan çok daha kuvvetli olmasına, hatta hayatım kurtarmasına rağmen takdir edilesi bir yumuşaklık vardı.

“Teşekkür ederim” diye fısıldadı kulağına. “Hayatımı kurtardın.”

“Düşmene izin vermem” dedi Evangeline. “Asla.”

Yere indiler ve Verlaine birkaç adım gerileyip Panopticon yıkıntısına karşı Evangeline’i tepeden tırnağa süzdü. Duman içinde ve kanatlarım toplayınca neredeyse insan gibiydi.

“Görebiliyor musun?” dedi bir tünele işaret ederek. “Şuradan çıkabilir miyiz?”

Evangeline evet anlamında başım salladı. “Açık görünüyor. Ama bir tek orası açık galiba.”

Verlaine, Evangeline’in buz soğukluğundaki elini tutup onu tünele doğru çekti. Kara, zehirli duman görmesini engelliyordu. “Kapanmadan hemen geçelim!”

İleride, bir koridorun ucunda altın renkli bir ışık belirdi. Yaklaştıkça büyüdü ve bir ışıltı patlamasıyla karanlığı tamamen ezdi. Verlaine bir ışık kütlesinin içinde duruyordu. Kafası büyüklüğünde cıvatalarla tutturulmuş parlak titanyumdan Panopticon duvarları dalga dalga yansımalar saçıyordu. Işık havaya sarmal yayılıp öyle bir girdap açmıştı ki, Verlaine burnunun ucunda neyin durduğunu anlayamaz haldeydi. Gözlüğünü çıkardığında ışık kaynağına odaklanabildi. Karşısındaki yaratık öylesine muhteşemdi ki, doğruca cennetten buraya geldiği kesindi. Yere yuvarlanıp koluyla gözlerini kapatmaya çalışırken, ışık körlüğü içinde debeleniyordu.

Gözleri tekrar görmeye başladığında, melek Evangeline’in yanma gelmişti. Kocaman beyaz kanatlarına rağmen saf, çocuksu bir tarafı vardı.

Verlaine, Evangeline’in kısılmış gözler ve yay gibi gergin bir vücutla başmeleği süzdüğünü gördü. “Nesin sen?” dedi Evangeline sonunda.

“Ne olduğumu pekâlâ biliyorsun” dedi melek kocaman beyaz kanatlarını açarak. “Ben de senin ne olduğunu hissediyorum. Ama yine de âdet yerini bulsun, adımı söyleyeyim. Ben Lucien. Şimdi de sırf formaliteleri yerine getirmek için, kim ve ne olduğunu çok iyi bilsem de, kendini tanıtmanı isteyeceğim.”

Evangeline meleğin etrafında döndü, sağına ve soluna doğru kaydı. Sonra zarif bir reveransla kanatlarım açarak Lucien’in aydınlığında sergiledi. Lucien’in beyaz kanatlarına kıyasla, Evangeline’in mor ve gümüşi tüyleri göz alıyordu. Verlaine, Evangeline’in güzelliğinin, aydınlık ve ihtişamının karşısındaki yaratıkla yarışır olduğunu görünce kalbi küt küt attı. Bu ikisi birlikte, gördüğü en saf ve nadir meleklerdi.

“Muhteşemsin” dedi Lucien hafif bir tebessümle. “Üstelik de olağanüstü.” Bir adım yaklaşıp Evangeline’in önünde eğildi. “Seni tekrar görebilmek için yıllardır bekliyordum.”

Evangeline ile Lucien biraz uzun göz göze kaldıklarında, Verlaine iki meleğin arasında hiçbir zaman tam kavrayamayacağı bir yaşanmışlık olduğunu çözdü.

“Karşılaştık mı daha önce?”

“Bebekliğinde bir kere seni kucağıma almıştım. Annen getirmişti seni bana.”

“Annemi tanıyor muydun?” diye sordu Evangeline.

“Seni kucağıma aldığımda öyle küçük, öyle savunmasız, öyle insandın ki, sadece bir an tutabildim seni. Bir yerine zarar vereceğimden korktum. Bu hale geleceğini hayal edemezdim.”

“Ama neden?” dedi Evangeline. “Neden annem beni sana getirdi?”

“Yıllardır bu anı bekliyordum” dedi Lucien.

Verlaine bir adım öne çıktı. Elini uzatıp “Evangeline” dedi, “çıkmamız lazım buradan.”

“Sana her şeyi anlatmaya geldim buraya” dedi Lucien. “Ama sen kalben biliyorsun baban olduğumu.”

Evangeline dakikalarca sessiz kaldı. Sonra bakışlarını Lu-cien’den Verlaine’e çevirdi ve Verlaine ne olduğunu bile anlayamadan ona arzuyla, şefkatle sarılıp dudaklarını öptü.

“Git hadi” dedi onu hafifçe iterek. “Kaç kurtar kendini. Daha vaktin varken yukarı çık.”

Çelyabinsk, Rusya

Verlaine gözlerini açtığında karla kaplı bir tarlada yattığını anladı. Ne zamandır baygın olduğunu kestiremiyordu. Çevresindeki karlar kan lekesi olmuştu; kendi kanı olduğunu fark etti. Bacağı kesilmiş, başındaki yara yine kanamıştı. Bacağındaki yaraya bakarken Panopticon’dan emekleyerek çıkışını, çevresinde yükselen yangını, kulaklarında çınlayan patlama seslerini hatırladı. Hapishaneye doğru baktığında, geriye kalan tek işaretin uzakta yükselen kara dumanlar olduğunu gördü. Bütün yapı çökmüştü.

Kulağına sinek vızıltısı gibi ısrarcı, giderek yaklaşan bir ses çalındı. Karlar üzerinden bir cip yaklaşıyordu. Yaklaştıkça, direksiyonda Dimitri’nin oturduğunu seçebildi. Yana arka koltuktan inip fena yaralanmış olduğunu görebildiği Bruno’yu kapıya yaslanmış halde bıraktı. Yana ve Dimitri’nin arkasından, Verlaine’in tanımadığı bir adam geliyordu. Verlaine’i selamlayıp adının Azov olduğunu, Vera’mn isteği üzerine geldiğim söyledi.

“Ne oldu içeride?” diye sordu Verlaine üstündeki karlan silkelerken Dimitri’ye.

“Tam Godwin’in istediği şey” dedi Dimitri. Yüzüne is bulanmış, kıyafetleri yamp kararmıştı.

Verlaine “O içeride mi?” diye sordu.

“Bilemeyiz” diye cevapladı Dimitri.

Verlaine’in içi cız etti. Godwin ölmüş de olabilirdi, kaçmış da. Her şey mümkündü şu anda.

“Nükleer reaktör ne oldu?” diye sordu Verlaine.

“Bu tür patlamalara dayanacak güçtedir aslında” diye karşılık verdi Dimitri omzunun üstünden dumanlara bakarak. “Ama kalıp risk almayalım derim. Buradan mümkün olduğunca uzaklaşmamız lazım. Hemen.”

“Henüz gidemeyiz” dedi Verlaine.

Dimitri, tarlanın öbür tarafını işaret ederek, “Kalırsak bizi bekleyen manzara bu” dedi.

Etraf, her cinsten kaçak melekle doluydu. Verlaine kargaşa ortamını tarayarak Evangeline’i bulmaya çalışırken, kimin kim olduğunu hiç anlayamıyordu. Nihayet onu patırtının orta yerinde, Panopticon’un yanından Lucien ile el ele ayrılırken gördü. Onlara doğru yaklaştıkları sırada, kızın babasına ne kadar benzediğini fark etti. Yüzünün narin şekli, iri gözleri, çevresini saran aydınlık hep babasından geçmişti; Evangeline ve Lucien’in aynı semavi kumaştan dokundukları belliydi.

“Evangeline de bizimle gelmeli” dedi kendini gitgide daha çaresiz hissederek.

“Lucien izin verir mi bilmiyorum” diye karşılık verdi Azov ihtiyatla. “Birlikte binlerce kilometre yol geldik. Gücünü biliyorum ama daha önemlisi yumuşak ve nazik, iyi niyetli bir yaratık olduğunu biliyorum. Hakkında duyduklarıma bakılırsa, Evangeline kesinlikle ona karşı durmaz ve zarar vermenize göz yummaz. Evangeline’i yanma almak istiyorsan bunun tek bir yolu var.”

Azov, cebinden bir tüp çıkarıp Verlaine’e gösterdi. Verlaine, Rasputin’in günlüğünü ancak Azov çözebilir derken Vera’mn ona ne kadar güvendiğini hatırladı. Bir şekilde reçeteyi imal etmeyi başarmışlardı.

Verlaine tüpe elini uzattı ama Azov onu durdurdu. Kendisi dönüp yaratıklara doğru yürürken meleklerin adını bağırıyordu. Azov’un sesindeki çaresiz beklentiyi Verlaine çok iyi anladı: Evangeline’i geri çağırmayı, onu Lucien’den ayrılmaya ikna etmeyi Azov da tüm kalbiyle istiyordu. Azov, Evangeline’in dikkatini çekmeyi başarınca Verlaine şaşırdı. İkisi yan yana karla kaplı tarlayı geçip onlara yaklaştılar.

“Kimsin?” diye sordu Evangeline. “Ne istiyorsun?”

Lucien, gözünü Azov’un elindeki tüpe çevirdi. Azov’un niyetinin ne olduğunu arımda kavramıştı. “Daha yaklaşma” deyip kanatlarını açtı ve onu korumak için Evangeline’in omuzlarına sardı.

Azov cebinden bir plastik tüp çıkarıp Evangeline’e uzattı. “Bu sana” dedi. “Seni ve senin gibi yaratıkları geri getirecek.”

“Neye geri getirecek?” diye sordu Evangeline.

“Önünde bir seçenek var” dedi Azov.

“Onlar gibi olmaya bir son verebilirsin” dedi Verlaine, Evangeline’e doğru bir adım atarak.

Evangeline, gözlerini Verlaine’e çevirip sordu: “Onlardan biri olmazsam, ne olacağım?”

“insan” dedi Verlaine. “Bizim gibi olacaksın.”

Evangeline gözlerini ayırmadan “Nasıl sizin gibi olunacağını bilmiyorum ben artık galiba” dedi.

“Öğretirim” diye karşılık verdi Verlaine. “Eski haline dönmene yardımcı olurum, izin verirsen.”

Evangeline, Lucien’in kanatlarından sıyrılıp karlan kütürdete-rek Azov’a yürüdü ve Nuh’un ilacını aldı. Verlaine, onun aklından geçen düşünceleri okuyabiliyor gibiydi; kızın yüzündeki ifade ikircikliden meraklıya, meraklıdan kararlıya döndü. Mantarı tırnağıyla yoklayıp tüpü elinde çevirdi, sıvının bir uçtan diğerine akmasına baktı. Sonra hızlı ve kararlı bir hareketle tüpü cebine attı. Dönüp koşarak Lucien’in yanına gitti.

Verlaine peşinden gidecek oldu ama Dimitri ve Azov üzerine atılıp onu cipe doğru sürüklediler.

“Hadi artık gidelim” diye bağırdı sürücü koltuğundaki Yana. Evangeline’e ulaşmak için tüm gücünü kullanırken, reaktörden yükselen kara dumanın daha da koyulduğunu fark etti. Çevreye bir gürültü yayıldı. Başta, cırcırböceğinin ötüşü kadar kulak tırmalayan bir sarsıntıydı. Gün ışığı iyice solup zayıflarken birbiri ardına gelen parlamalar gözlerini kamaştırdı. Gökyüzü saniyeler içinde külle doldu. Sonra göç başladı. Dumanın en koyu olduğu yerden kanatlanan yaratıklar öyle çoktular ki, karanlık bastı. Kaçak meleklerin gölgesinde, reaktör yanıyordu.

M5 Karayolu, Sibirya Stepleri, Rusya

Bruno kapıya sıkıca tutunuyordu. Yana, hızlı ve sert kullanıyor, araba yolda sürekli savruluyordu. Bruno camdan baktığında dünyanın değişmekte olduğunu gördü. Gökyüzü önce küllendi, sonra kan kırmızısına büründü. Ağzım açmış göğe bakan köylülerin, topluca telef olmuş keçi sürülerinin, kızıl akan derelerin, yanık ve kırık ağaç gövdelerinin yanından geçtiler. Yana gaza iyice basıp arabayı şarampole yuvarlanmaya ramak kalacak kadar serserice kullanmaya başladı. Bir grup Gözcü, yerkabuğunu kırarak şaşkın kuşlar gibi kanatlandı. Elektrik yüklenmiş gökyüzünde çakan şimşekler, önlerindeki yalçın zirveleri aydınlatıyordu. Sanki dünya bir yana devrildi ve tepelerine feveranla parlayan yıldız kümeleri geldi. Ay iyice büyüyüp morardı. Hışırtıyla dökülen yağmur, karlan siyaha buladı. Kovulmuş melekler isyan ediyordu. Savaş başlamıştı.

Yana kenara çekti. Verlaine topladığı karları topak yapıp Bruno’nun yanma geldi. Sert ve ıslak kartoplannı usulca yüzüne değdirirken, Bruno kavrulmuş teninin biraz rahatladığını hissetti. Titremekte olduğunu da fark etti ama soğuktan mı, acıdan mı, içinde büyüyen muazzam korkudan mı, bilemedi.

Bütün bunlan başlatan adam Çelyabinsk’teki alevli kraterin içinde yatıyordu. Bruno gözlerini kapatıp gördüklerini unutmaya çalıştı. O gün yaşanan felaketlerin -Nefillerin serbest kalmasının, Gözcülerin arşa yükselmesinin, yeraltı hapishanesini yerle bir eden patlamaların- hiçbiri, Merlin Godwin’in Eno’nun elinde uğradığı akıbetle boy ölçüşemezdi. Bruno her şeye uzaktan tanık olmuştu. Eno kara bir kobra gibi Godwin’e arkadan yaklaşmış, kanatlarını gövdesine sardıktan sonra Bruno ancak yere akan kanlan görebilmişti. İşi bittiğinde, Godwin’in paramparça cesedini laboratuvann zeminine atıp çıkmıştı. Bruno’yu en çok rahatsız eden, gözetleme raporlarındaki hataydı. Eno, kurbanlarının uzuvlarım hatıra olarak saklamıyordu. Godwin’le işi bittiğinde kanlı dudaklarıyla Bruno’ya dönmüş, Bruno da onun erkek kurbanlarına nasıl bir muamele yaptığım çok iyi kavramıştı. Godwin’in akıbetinin kendi başına da gelebileceğini fark etmişti.

Yola devam ederlerken, Bruno acıyla kavrulan bedeni ile düşüncelerinin berrak, kararlı akışını birbirinden ayırmaya çalıştı. Çektiği acıya rağmen dikkatim korumalı, geleceğe odaklanmahy-dı. Gerçek savaş yaklaşıyordu. Sibirya’dan sağ çıkmaları -ki Yana direksiyondayken çıkabilecekler gibi görünüyordu- daha başlangıç olacaktı. Mücadeleye devam edeceklerdi. Yakında, saklanacakları hiçbir yer kalmayacaktı.

“St. Petersburg’a sağ salim götürebilecek misin bizi?” dedi Yana’ya fısıltıdan az şiddetli çıkan sesiyle.

Yana gözlerini ayırmadan, “Diyelim ki götürdüm” dedi, “sonra ne yapacağız?”

Bruno, kartopunun yanağında eridiğini, soğuk damlaların elinden, boynundan aktığım hissetti. O cevap veremeden Verlaine konuştu: “Savaşacağız” dedi. “Birlikte savaşacağız ve kazanacağız.”

Melekbilim Akademisi,

on dördüncü arrondissement, Paris

Paskalya günü

Verlaine uzun meşe masaya oturmuş, uzakta çalan kilise çanlarım dinliyordu. Konsey birazdan geleceği için hazır olmak istiyordu. iki gündür konuşmanın provasını yapıyordu. Konseyin kararlarında muhafazakârlığa kayma eğilimine rağmen şimdi onları ikna etmek zor olmayacaktı. Sırf dünyanın durumu bile tüm ajanların derhal görevlendirilmesini haklı çıkarır haldeydi. Sızıntı, gezegenin üçte birini zehirlemişti. Gözcüler serbest kalmıştı. Korkuya kapılan insanlar, ordular kurmaya başlamıştı. Melekbi-limcilerin savaşmaktan başka çaresi yoktu.

Kapı açıldı ve konsey üyeleri ayaklarını sürüye sürüye salona girdiler. Verlaine, Yana, Dimitri, Azov ve Bruno ayağa kalkıp üyelerin oturmasını bekledi. Bruno, Verlaine ile göz göze geldiğinde biraz yorgunca gülümsedi, istedikleri her şeyi elde etseler bile, kutlama yapılacak bir durum yoktu. Son yaratık öldürülene kadar savaşmaları gerektiğim biliyorlardı.

Konsey üyesi kır saçlı, iri gözlüklü bir kadın, Verlaine ve yanındakilere başıyla selam vererek, “Değerli meslektaşlarım, sizi yardım istemek için buraya çağırdık” dedi.

Konsey üyesi boğazını temizledi ve Verlaine ile göz göze geldi. Verlaine hafif bir ürpertiyle kadını takdir etti. Karşısındakine korkusuzluk aşılayan bir hali vardı.

“Konseyimiz son günlerde yaşananları etraflıca tartışmıştır, içinde bulunduğumuz tehlikenin büyüklüğünün bilincindeyiz. Dünyamız için bir ölüm-kalım mücadelesi vermekte olduğumuzun da farkındayız.” Derin bir nefes alıp devam etti: “Bu nedenle konuyu her açıdan müzakere ederek, konseyi lağvetme kararı verdik. Yeni bir çağa girmekte olduğumuz, bu çağda bizi büyük yıkımın, korkunç tehlikelerin ve kederin beklediği aşikârdır.

Aynı zamanda yapılan kehanetlerin, gelip çatmış olan kıyametin farkındayız ve yaşadığımız acı ve eza döneminin, yeni ve daha iyi bir dünyaya geçişin ihtimalini içinde barındırdığına inanıyoruz. Bunu başarabilmek için, düşmanımızı tanıyan ve bu mücadeleyi sonuna kadar götürebilecek güce sahip bir öndere ihtiyacımız var. Bu önderin, en iyi melek avcılarımız arasından seçilmesini öngörüyoruz.”

Verlaine, konsey üyelerinin üzerine çevirdiği delici bakışlarından, kendisinden gönüllü olmasını beklediklerini çıkardı. Bruno da hafif bir dirsek darbesiyle bunu doğruladı. Bütün konsey üyelerinin gözü üzerindeydi, Bruno yanındaydı ve içinde öfke, korku kabarıyordu ya, Verlaine ne yapması gerektiğini anladı. Bu mücadelenin önderi olacaktı. Nefilleri öldürecek, Gözcüleri yok edecek, insanlığın zaferini payidar kılacaktı. Ama her şeyden önemlisi, Evangeline’i bulacaktı. Bulduğunda, uçuk yeşil gözlerine bakacak ve onu öldürecekti.

Vierge Pasajı, yedinci arrondissement, Paris

Verlaine pencerenin pervazına çıktı, demir parmaklıkları kavrayıp yaylanarak güç aldıktan sonra, kösele tabanları kaya kaya tırmanmaya başladı. Tepesinde böyle dört balkon daha vardı; her biri diğerinden uzak, Evangeline’e bir adım daha yakındı. Çatıya bir gargoyl gibi tünemiş Evangeline’i görebiliyordu tırmanırken.

Son balkonun parmaklığını tırmandığı sırada kasları yanmaya başlamıştı. Zorlamak iyi gelmişti. Vücudu formunda, kasları uzun ve gergin, dayanıklılığı yüksekti. Kırk üç yaşma bir haftadan az kalmıştı ve kondisyonunun zirvesindeydi, kilometrelerce koşabilirdi tıkanmadan. Bir ayağıyla korkuluğun üstüne basıp kayrak taşı kaplı çatıya çıktı.

Emim, kanatlarını Verlaine’in sırtına sürecek kadar yakından geçerek havalandı. Verlaine vücuduna çarpan esintiyle ürperdi, yanından geçen yaratığın vücudundaki kuvveti hissetti. Kanatlarına asılacak olsa, birlikte havalanırlardı. Paris’in çatılarını ve ışıklarım altında bırakarak yükselişini izledi. Emim tekrar çatıya konarken, Evangeline çöktüğü yerden kalktı. Az sonra iki yaratık çatının ortasında birbirlerine dönmüş, kanatlarını aynı anda hareket ettirerek duruyorlardı.

Verlaine, Emim’in olağanüstü güçlü bir melek olduğundan şüphe duymuyordu. Cildinde nadir görülen hortlaksı bir saydamlık, kanatlarında onu üst sınıf savaşçılar arasına koyan bir farklılık vardı. Yaratığın kemik yapısını ve yüzünü incelediği sırada, büyük ve yabani gözlerinin, kaslı vücudunun ona garip ve insanlık dışı bir güzellik verdiğini fark etti. İnsan böyle çarpıcı Emimlere sık rastlamıyordu. Derin bir nefes aldı ve böyle ayartıcı ve şeytani bir varlığı vücuda getirenin nasıl bir tanrı olduğunu düşündü.

Arkasında bir ses duyan Verlaine, döndüğünde hemen alttaki balkonda Bruno’yu gördü. Derhal yardım çağırması gerektiğinin, Evangeline’i destek almadan takip ederek ona öğrettikleri her şeye karşı geldiğinin farkındaydı, ama Bruno’yu aramak aklının ucundan bile geçmemişti.

“Canına mı susadın?” dedi Bruno.

“Canı tatlı olanları işe alıyorlar mı ki?”

“Eno gibi bir yaratığın karşısına tek başma çıkmak intihardır” dedi Bruno nefes nefese çatıya tırmanırken. “Ben o yollardan geçtim de söylüyorum.”

Verlaine, Bruno’nun hareketlerindeki tereddüdü ve konuşmasındaki mahcubiyeti fark ederek, hocasının Eno ile nasıl bir ilişkiden ötürü bu duruma geldiğini düşündü. Sonra çatının ortasında yüzleşmiş iki meleğe çevirdi dikkatini. “Burada başka bir olay var bence.”

Verlaine, Evangeline ve Eno’nun hareketlerini adeta bir antropolog edasıyla süzdü. Emim, Evangeline’in çevresinde bir daire çizerek alanını belli ettikten sonra devasa siyah kanatlarını yavaşça açtı. Kat kat dökülen, küçük tüylerin büyüyüp serpilerek kapkara öbekler oluşturduğu muhteşem kanatlardı. Pudralı gibi duran tüyler ağır ve cesametli görünse de, dokunacak olsa elinin bir ışık yansıtmasından geçer gibi akıp gideceğini biliyordu. Emimlerin çoğu tiksinç olurdu ama bu, türünün bütün kusurlarını ürkütücü ve karanlık bir cazibede buluşturmuş ışıltılı bir yaratıktı. Verlaine çarpılmıştı. Gördüklerini tüm ayrıntılarıyla hafızasına kazımak, bu yaratığı ileride tekrar incelerken hatırlayıp kullanmak istiyordu.

Eno, kanatlarının gücünü ve kıvraklığını sergilemek istercesine önce kanatlan gövdesinde topladı, sonra bir kuvvet dalgasıyla ve hızla, kobra yılanının boynu gibi kabartarak açtı. Yıllardır irdelenen bir konu olmasına rağmen, Verlaine melek kanadının esrarına, açıklama getirilemeyen büyüsüne bir türlü alışamamıştı. Bir kanat çarpmasıyla yaratıklann gücü, soyu, sınıfı olduğu gibi açığa çıkıyordu.

Evangeline, kendisine saldırmaya hazırlanan rakibine bakarak kanatlarım açtı ve vücudunu simli bir bulut halinde eflatun ışık sardı. Kanat tüylerinin arasında elektrik akımı gibi gümüşi çakımlar göze çarpıyordu. Ay ışığının altında kendi etrafında döndü. Karşısındakini korkutmaya ve hayran bıraktırmaya yönelik bir hareketti bu.

“Dikkatli izle” diye fısıldadı Bruno telaşla. “Böyle bir gövde gösterisine tanık olamayabilirsin bir daha.” Verlaine’e yaklaşıp sesini iyice alçalttı. “Önce hiyerarşiyi ortaya koymak için kanatlarını sergileyecekler. Güçler arasında büyük eşitsizlik varsa, zayıf olan derhal teslim olur. Ama bu karşılaşma böyle bitmeyecek. Bunların ikisi de dişi, ikisi de muhteşem kanatlara sahip, birinin soyuna bakılırsa seçkinler arasında, diğerinde savaşçı kuvveti var. Hangisinin baskın olduğu net değil. Hiyerarşiyi ortaya koyamazlarsa düelloya tutuşurlar.”

Verlaine korkudan kamına ağrılar girerek izledi. Düello, meleklerin kadim ritüellerinden biriydi ve modernleşmiş Nefillere göre artık çağdışı kalmıştı. Fakat bu alışkanlık, en köklü Nefil ailelerine mensup en güçlü bireylerin yaşadığı Rusya’da yüzyıllardır sürüyordu. Bir ara insanlar da bu uygulamayı taklit etmiş, birbirlerine şerefleri üzerine meydan okuyup belli bir adım mesafe aldıktan sonra ateş açmışlardı. İnsanlar zamanla bu uygulamadan vazgeçerken, düello ancak en gelenekçi Nefıller arasında sürüyordu.

Verlaine özet olarak bu ritüeli güzel bulmuş, güçlü fakat birbirinden çok farklı türler arasında bir davet-icabet ilişkisi gibi görmüştü. Nefillerin düellolarının video kayıtlarını defalarca izlemiş olmasına rağmen, Eno’nun saldırgan duruşunun ve Evangeline’in savunma tepkisinin, olay incelemelerinde izlediklerine hiç benzemediğinin farkındaydı. Melekler arasında düello, teoride bir ölüm-kalım meselesiydi. Taraflardan sadece biri sağ çıkardı. Evangeline daha yüksek bir melek türü olsa da, Verlaine bu karşılaşmada Eno’nun galip geleceğini seziyordu ister istemez.

Evangeline, delici bakışlarını diğer melekten ayırmıyordu. Verlaine onun bocaladığım, bu karşılaşmaya hazırlıksız yakalandığını, aslında dövüşmek istemediğini anlayabiliyordu. Nefiller gibi olmamayı seçtiğini, yaratıkların özelliklerini almış olsa da kaderine boyun eğmeyeceğini söylediğini hatırladı. İçindeki ses Eno’yu öldürmesi için bas bas bağırsa da, iradesiyle buna engel olacağını biliyordu Verlaine.

Eno bir anda yine havaya fırladı ve kanatlarını çarparak yükseldi. Evangeline de kanatlarını açıp gökyüzüne yükseldi. Eno durdu, Evangeline’i beklerken hareketlerini izledi, saldırmaya hazırlandı. Derken fırtına gibi dövüş başladı. Uzaktan bakıldığında, ayın çevresinde uçuşan pervanelere benziyorlardı.

Verlaine kavgayı izlerken Evangeline’in sandığından çok daha kabiliyetli olduğunu fark etti. Eno, Evangeline’in çevresinde dönüyor, dalıp ani hücumlar yapıyor, şaşırtmacalar veriyor, rakibini kışkırtıyordu. Evangeline, var gücüyle Eno’ya abanarak karşılık verdi. Eno sırtüstü devrilip havada taklalar attı. Kendini toparla-diktan sonra dizlerini kamına çekti, bir salto, ikinci salto, üçüncü salto derken ateş topuna dönüştü. Bütün hızıyla Evangeline’e çarpıp onu taşları takırdatarak çatıya fırlattı. Çarpmanın şiddetiyle sersemleyen Evangeline, hareketsiz yatıyordu.

Eno zarif bir kanat hareketiyle inip Evangeline’e doğru yürüdü. Harcadığı güçten ötürü titriyordu; saçları omuzlarına dökülmüş, soluğu kesilmişti. Evangeline’in tepesinde durup kanatlarını geri çekerek son darbeyi indirmeye hazırlandığı anda, Evangeline insanüstü bir güçle Eno’yu tam göğüs tahtasından itti.

“Harika” dedi Bruno bıyık altından, Verlaine de öyle düşünüyordu. Göğüs tahtası meleklerin en zayıf yeriydi. Bu bölgeye alınacak sağlam bir darbe, düelloyu anında bitirebilirdi.

“Emim’in yeleği yok” dedi Verlaine şaşkınlıkla. Kiralık çalışan melekler genellikle göğüs koruması takarlardı.

“Heyecanı seviyor” dedi Bruno. “Darbe yiyecek olursa da acıdan zevk alıyor.”

Eno iki büklüm olurken kendini korumak için kollarım kaldırdı. Evangeline hassas, ölçülü fakat acımasız hareketlerle çok şiddetli bir tekme daha indirdi. Birkaç saniye içinde rakibini alaşağı etti ve çizmesini zarif boynuna bastırıp ezmek ister gibi durdu. Güçlü olan melek Evangeline’di. İstese, Eno’yu böcek ezer gibi öldürecek güce de, kabiliyete de sahipti. Verlaine her şeye rağmen onunla gurur duyuyordu. Öldürücü darbeyi vurmasını bekledi.

Fakat Evangeline bunun yerine bir dizinin üzerine çökerek kanatlarını topladı ve teslim oldu. Verlaine şaşkınlıktan ağzı açık bakarken Eno da toparlandı ve hiç zaman kaybetmeden Evangeline’in ellerini arkasından bağlamaya başladı. O sırada Evangeline ile göz göze gelen Verlaine, onun teslim olarak bir mesaj verdiğim anladı. Evangeline, Nefillerin gücüne sahipti ama onlardan olmak istemiyordu. Şimdi anlaşılıyordu ki Verlaine’in tüm rüyaları, peşine düştüğü tüm melekler onu aslında Evangeline’e getirmişti. Ve şimdi onu tekrar kaybetmek üzereydi.

Bruno da aynı şeyi düşünüyor olacaktı ki Evangeline’in peşine düşmeye hazırdı. Silahını eline alıp öne çıktı. Verlaine prosedürü biliyordu: Yaratığı elektrikli şok tabancasıyla vur, kanatlan hareketsiz kalana kadar elektrik akımı ver, çarpılıp yere yuvarlanan meleğin üstüne çök ve bağla. Verlaine, Evangeline’e bir zarar gelecek duygusuyla paniğe kapıldı. Şok tabancası öldürücü değildi gerçi ama göğüs tahtasına hedef alındığında büyük acı veriyordu.

“Ateş etme” diye fısıldayan Verlaine, panikten sendeleyerek Bruno’nun arkasından gitti.

“Evangeline’i vurmayacağım ki” dedi Bruno fısıltıyla.

Eno, Evangeline’i ayağa kaldırdı, bir kolunu beline sardıktan sonra kanatlandı ve gökyüzüne karıştı. Verlaine ve Bruno sessizce Eno’nun yükselişini izlediler. Verlaine kendisini bir parçası Eno’nun elinde kalmış gibi hissediyordu, bu yüzden Eno gökyüzünde yükselip silindikçe kendisi de siliniyormuş gibi geliyordu. Bruno elini omzuna koyduğunda, Verlaine hocasının onun içindeki öfkeyi, hiddeti, intikam arzusunu anladığına inanmak istedi. “Peşlerinden gidiyoruz” dedi Verlaine.

“Eno’yu Paris’te hiç aramayalım boşuna” diyen Bruno, çatınm kenarına kadar yürüyüp alttaki balkona inmeye başladı. “Yakalayacaksak kendi bölgesinde yakalayacağız.”

McDonald’s, Champs-Élysées Caddesi,

birinci arrondissement, Paris

Paris’in her tarafı melekbilimcilerle doluydu; bu yüzden burası, hele de Eno gibi sarsak bir Emim meleği için dünyanın en tehlikeli yeriydi. Diğer dişi Emimler gibi o da fidan boylu, elmacık-kemikleri çıkık, dolgun dudaklı, külrengi tenliydi. Gözlerine ağır, koyu makyaj yapar, kırmızı ruj sürüp siyah deriler giyer, kanatlarını da çoğunlukla korkusuzca açarak dolaşırdı melekbilimci-lerin gözüne sokmak için. Bu açıktan açığa kışkırtma sayılırdı ama Eno’nun saklanmaya hiç niyeti yoktu. Dünya yakında onların olacaktı; Grigoriler söz vermişti bir kere.

Ama yine de, melekbilimciler Paris’in her tarafında pusudaydı; elli yıldır Melekbilim Akademisi arşivinden çıkmamışa benzeyen ulemasından gördükleri her yaratığın fotoğrafını çeken işgüzar acemilerine, melek kanı numuneleri arayan melek biyologlarından Eno’yu en çok düşündürenleri olan melek avcılarına kadar herkes sokaktaydı. Bu sersemler sık sık Golobiumlarla Emimle-ri, Emimlerle de Grigoriler gibi daha arı varlıkları karıştırırlardı. Hele bu aralar her köşe başında bir avcı türemiş, gördükleri her meleği derdest etmek için pusu kurar olmuşlardı. Avcıları uzaktan tespit edebilenler için bu durum Paris’te hayatı zorlaştırmaktan başka bir dert yaratmazdı. Ama tespit edemeyenler, şehirde attıkları her adımda ölümle kumar oynarlardı.

Eno’nun çarpışma kuralları gayet netti elbette, en önemli kural da yakalanma riskini başkalarının üzerine bırakmaktı. Evangeline’i öldürdükten sonra hemen olay yerinden uzaklaşmış, onu aramanın kimsenin akimın ucundan geçmeyeceği Champs-Elysees’de yürümeye başlamıştı. Kimi zaman göz önünde olmanın, saklanmanın en iyi yolu olduğunu kavramıştı.

Eno, elindeki köpük bardağı avuçlarının arasına alarak

Champs-Elysees’nin duraksız koşuşturmasına baktı. Paris’teki işini bitirmişti, en kısa zamanda efendilerinin yanma dönecekti. Genç bir dişi Nefil’i bulup öldürme görevi verilmişti ona. Yaratığı haftalarca takip etmiş, onu izlemiş, davranış şekillerini öğrenmişti. Hedefine merak duymaya başlamıştı. Evangeline, daha önce gördüğü Nefıllere hiç benzemiyordu. Efendilerine bakılırsa Evangeline, Grigori soyundan geliyordu ama bu soyun karakteristik özelliklerinden hiçbirini taşımıyordu. Normal insanlar arasında büyümüş, Nefıller tarafından terk edilmişti ve Eno’nun gözlemlediği kadarıyla, insanlığın haline tavrına tehlikeli bir yakınlık duyuyordu. Grigoriler, Evangeline’m öldürülmesini emretmişti. Eno, efendilerinin sözünden çıkmazdı.

Efendileri de onun beklentilerini karşılayacaktı mutlaka. Memleketi Rusya’ya dönecek, Emim meleklerinin arasına kolayca karışabilecekti. Paris’te çok dikkat çekiyordu. Artık işi bitmişti ve bu tehlikeli, lanet şehirden uzaklaşmak istiyordu.

Parisli melekbilimcilerin ne tehlikeli olduğunu çok acı bir şekilde öğrenmişti. Çok yıllar önce, gençken ve insanlara safça bir iyi niyetle yaklaşırken, az daha bir melekbilimci öldürüyordu onu. 1889’un yaz aylarıydı, insanlar Paris Dünya Fuarı için dikilen Eiffel Kulesi’ni görmek üzere şehre akın etmişti. Eno fuarda gezindikten sonra, çevredeki alanları dolduran kalabalığın arasına karışmıştı. Emimlerin çoğunun aksine, Paris’i dolduran aşağılık varlıkların arasında yürümeyi, onların kafelerinde oturup bahçelerinde gezinmeyi çok seviyordu. İnsan toplumunun telaşına, nafile varlıklarının patlayan enerjisine kapılmaktan hoşlanırdı.

Dolaşırken, bir İngiliz’in Champ de Mars’ın diğer tarafından dikkatle ona baktığım fark etmişti. Ayaküstü fuardan konuşmuşlar, sonra adam koluna girip onu askerlerin, fahişelerin, ayakta-kımının arasından, atların ve arabaların önünden geçirerek uzaklaştırmıştı. Yumuşak sesine, centilmence hareketlerine bakılırsa, çoğu insandan daha yüksek bir konumdaydı. Adam elini narin bir varlık gibi özenle tutmuş, elmas inceleyen kuyumcu dikkatiyle süzmüştü onu. Eno, insan tutkusunun yoğunluğunu, aşkın insan hayatını kontrol edip biçimlendirmesini hep büyüleyici bulmuştu. Bu adam da şimdi onu arzuluyordu. Hoşuna gidiyordu bu Eno’nun. Adamın saçlarını, kara gözlerini, takım elbisesi ve şapkasıyla jilet gibi duruşunu hâlâ hatırlıyordu.

Adamın, onun asıl kimliğini çözüp çözmediğini kestirmeye çalışmıştı. Adam onu kalabalıktan uzaklaştırmış, bir çalının arka-smda yalnız kaldıklarında ise gözlerinin içine bakmıştı. Bir an öncesine kadar nazik ve sevgili bir adamken, ansızın kan bürümüştü gözünü. Eno bu dönüşüme, insan tutkusunun kaypak doğasına, insanın aynı anda birini hem çok sevip hem ondan nefret etmesine şaşmıştı. Adam ansızın hançerini çekip üzerine atılmıştı. “Canavar” diye tıslamıştı öfke dolu bir sesle. Eno kendini yana atınca, bıçak hedefini şaşırmış, kalbini delecek yerde omzuna isabet etmiş, elbisesini parçalayarak kemiğine kadar inmiş, etini adeta kemiğinden sıyırmıştı. Eno adamın boğazına sarılarak karşılık vermiş, gözleri taş kesilene kadar kemikleri çatır çatır kırarak sıkmıştı. Sonra onu ağaçların arkasına çekmiş, onda güzel bulduğu ne varsa yok etmeye koyulmuştu. Güzelim gözleri, kadife teni, narin kıvrımlı kulakları, daha birkaç dakika öncesine kadar ona zevk veren parmaklan... Adamın ceketim omzuna atarak yarasını gizleyebilmişti ama utancım gizleyemiyordu.

Kesikten geriye, hilal şeklinde bir yara izi kaldı. Ara ara aynanın önüne geçer, yara izine bakarak insanların ne büyük hıyanetler işleyebileceğini hatırlardı. Gazetedeki bir haberi okuyunca, adamın melekbilimci, XIX. yüzyılda Fransa’da faaliyet gösteren yüzlerce İngiliz ajanından biri olduğunu öğrenmişti. Tuzağa düşmüştü. Kandırılmıştı.

Adam çoktan ölmüştü ama sesi hâlâ kulağında, ona Canavar diye tıslarken nefesinin sıcaklığı yüzündeydi. Canavar kelimesi içine işlemiş, bir tohum gibi filizlenip serpilmiş, onu tüm bağlarından kurtarmıştı. O andan itibaren kiralık katillikten, işini bitirdiği her kurbanıyla birlikte daha çok zevk almaya başlamıştı. Melekbilimcilerin davranışlarını, melekleri avlama ve öldürme tekniklerini avcunun içi gibi öğrenene kadar incelemişti. Artık bir avcının kokusunu alabiliyor, varlığım duyumsuyor, kendisini yakalayıp katletme isteğini hissedebiliyordu. Hatta bazen üzerinde fantezilerini gerçekleştirmelerine bile göz yumuyordu. Bırakıyordu onu yataklarına götürsünler, bağlasınlar, oynasınlar, canını yaksınlar. Eğlencesi kaçınca, öldürüyordu onları. Tehlikeli bir oyundu ama kontrolü Eno’daydı.

Eno, kara ve geniş camlı gözlüğünü taktı. Gözlüksüz kolay kolay dışarı çıkmazdı. Gözlük Emimlerin en belirgin özellikleri olan iri san gözlerini ve fazlasıyla çıkık elmacıkkemiklerini gizliyor, onu insan gibi gösteriyordu. Arkasına yaslanıp uzun ba-caklannı uzatarak gerindi, gözlerini kapatarak Evangeline’in yüzündeki korkuyu, tırnaklarını göğüs kafesinin altına takıp yırttığı etin direncini, mavi karım kaldırıma fışkırdığı anda kendi duyduğu şaşkınlığı anımsadı, ilk kez kendinden üstün bir yaratığı öldürüyordu ve bu yaşadığı, o güne kadar öğretilenlerin tümüyle dışındaydı. Bir Nefil’e yaraşır şekilde karşı koymasını beklemişti. Ama Evangeline’i öldürmek, bir insanı öldürmek kadar zavallıca kolay olmuştu.

Telefonu cebinde titreyince onu almak için uzanırken, gözünü bir insanlara bir meleklere çevirerek etrafı kolaçan etti. Bu numaradan tek bir kişi arardı, onunla da kimseye duyurmadan konuşması şarttı. Nefillere hizmet etmek Emimlere atalarından mirastı ve Eno da yıllardır bu görevini yerine getiriyor, Grigorilere korku ve minnetle hizmet ediyordu. O, savaşçı kastına mensuptu ve kaderini sineye çekmişti. Bir hayatın parmaklarının arasından kaymasına, kurbanlarının son nefeslerini vermesine tanık olmaktan başka bir şey yapmak istemiyordu.

Titreyen elleriyle telefonu açtı. Efendisinin hırıltılı, frsrltrlı, iktidar, acı ve ölümle özdeşleştirdiği baştan çıkarıcı sesini duydu. Adam sadece birkaç kelime söyledi ama Eno -konuşmasından, zehirli gibi gelen sesinden- bir şeylerin ters gittiğini hemen anladı.

1973 model Alfa Romeo, Bosquet Sokağı,

yedinci arrondissement, Paris

Bruno, Verlaine’i nerede bulacağını bilemeden sokaklarda dolaşıyordu. Onun Ducati motosikletini Seine kıyısında terk edilmiş bulunca, bu tuhaf gecenin daha da tuhaflaşacağını anlamıştı zaten. Verlaine’de bir gariplik vardı, orası belliydi. Ducati’sini çok severdi ve onsuz bir yere gitmezdi. Motosikleti, hele de bütün lokantaların ve kafelerin kapalı olduğu, yedinci arrondissement'm kapalı panjurlar ormanına dönüştüğü bir saatte kaldırıma atıp gitmesi, olacak iş değildi.

Bruno elini cebine attı, Glenfıddich Solera Reserve dolu matarasını aldı ve büyük bir yudum çekti. Bir mahalle baştan aşağı Nefil kaynar mıydı? New York yıllarından sonra, bundan kötüsü olmaz demişti. Ama Bon Marché ile Eiffel Kulesi arasında kalan kısım, eski dünyalı Nefil ailelerinin en kalabalık olduğu bölge çıkmıştı.

Bruno, melek avcısı olarak Kudüs, Paris ve New York’ta geçirdiği otuz yılda, Nefillerin giderek sarsaklaştığına tanık olmuştu. Yaratıklar eskiden ifşa olmaktan çekinir, kimliklerini gizlemek için olmadık yöntemlere başvururlardı. Yüzyıllar boyunca çevrelerindeki insan nüfusunun içinde izlerim kaybettirerek hayatta kalmışlardı. Ama artık bu tür oyunlara yüz vermeme eğilimi baş göstermişti sanki. Genç kuşaklar arasında teşhircilik yaygındı. İhbarlar, itiraflar, fotoğraflar ve filmler havada uçuşuyordu. Bir zamanlar böyle tanıklıkları ancak en bayağı magazin dergileri basar, bunlara UFO veya yeti gördüğünü ileri süren insanlarla aynı sayfalarda yer verirdi. Bruno olan biteni ilgiyle, son yıllarda da huzursuzlukla izlemişti. Bu teşhircilik, kibirden geliyordu. Yaratıklar, kendilerini açık açık ortada dolaşacak kadar güçlü hissediyordu. Daha da ilginci, melekler gizli hayatlarım ne kadar çok ifşa ederse, insan nüfusun da o kadar az dehşet duyduğunu fark etmişti Bruno. Nefillere dair genel bir bilinç veya korku, ne olduklarını çözmeye yönelik bir çaba yoktu, insanoğlu, doğaüstünün varlığını kanıksamıştı artık. Bruno bu gelişmelerin çok akıllıca planlandığım kabul etmek zorundaydı: Yaratıklar, gölgelerdeki varlıklarına son vermek için tarihin en elverişli zamanım beklemişlerdi. Binlerce yıl sır gibi yaşadıktan sonra, günümüzde yaşanan teşhircilik çağım kucaklamışlardı.

Yaratıkların davranışlarındaki değişime bütün elemanlan arasında en iyi Verlaine’in ayak uyduracağını düşünüyordu. Bruno, Verlaine’i olay yerinde onun cesedi incelediği dikkatle gözlemlemiş, gördüklerinden hep olduğu gibi çok memnun kalmıştı. Büyük lider olma istidadına sahip bir gençti o. Verlaine hâlâ cemaatte kendine bir yer bulmakta zorlanıyordu belki, ama yetenekliydi. Sıradışıydı bir yandan da; diğerlerininkine benzer bir aile geçmişine, eğitime sahip değildi; melekleri bulma ve yakalama kabiliyeti ise ürkütücüydü. İçinden gelen sese kulak veren Bruno, Verlaine’i New York’taki sıradan akademisyen hayatından çekip almış, Paris’e getirmiş ve çıraklarının en güçlüsüne, en zekisine ayırdığı bir azimle eğitmişti. Onda zekâ ile sezgi arasında kolay yakalanmayan bir denge görmüştü. Verlaine de yüzünü kara çıkarmamış, eğitime başlar başlamaz melekleri tespit etmek için gerekli altıncı his ve yakalamak için şart olan fiziksel gücü sergilemişti. Üstüne üstlük, Verlaine’in melekleri yardım almadan görebilme kabiliyeti de vardı.

Cemaatin kesimleri arasında melek avcıları en gizli kapaklı, maddi imkânları en geniş, en seçici gruptu. Paris şubelerinin müdürü olan Bruno, takım üyelerini tek tek kendisi seçip eğitmişti. Çok zahmetli, samuraylarm eğitimi kadar emek ve özen gerektiren bir işti. Verlaine, eski metinlerin ve arşivlerin çalışıldığı uzun ve zorlu akademik süreçten muaf tutulmuş, doğrudan melek avcılığı eğitimine geçmişti.

Şimdi Bruno’nun en iyilerinden biriydi. Bir zamanlar geleceğine yön veremeyen Amerikalı genç akademisyen, şimdi meleklerin varlığını olağanüstü bir doğrulukla sezebiliyordu. Nefillerin fizyolojisini biliyor, insan ve melek anatomilerini rahatlıkla ayırt edebiliyordu. Nefillerin keskin ve sedefli tırnaklan, geniş almla-rı, hafif çarpık kafatasları, iri gözleri gibi küçük ayıncı özelliklerini seçebiliyordu. Nefil vücudunun uçmak için yaratılmış olduğunu, ince ve içi boş kemiklerinin kuş kemiği kadar hafif olduğunu biliyordu. Tenlerinin minicik kristaller serpilmiş gibi yanardöner, parıltılı olduğunu görmüştü. Kanatlan ise kolayca toplanıp vücutlarında yok olabilmesi, tüylerinin hafifliği, kaslarını destekleyen bağları ile ilk günden beri Verlaine’i büyülüyordu. Cemaatin en seçkinlerinden başka kimsenin bilmediği kabiliyetlerle melekleri tespit etmeyi, yakalamayı, bağlamayı ve sorgulamayı öğrenmişti. Bruno, Verlaine’in daha şimdiden büyük avcılar arasında olduğunu biliyordu ama boynuzun kulağı geçebileceğini, çırağının her nesilde bir kere çıkan ve hakkında destanlar yazılan bir efsane olacağını da hissediyordu.

Fakat Verlaine’i alıkoyan bir şey vardı; Bruno altında bir zaafın yattığını biliyordu ama bunun ne olduğunu bulup çıkaramamıştı. Verlaine’in bu yumuşak karından kurtulup başarmasını sağlamaya kendi kendine ant içmişti.

Uzakta bir şey gözüne çarptı. Sokağm sonunda bir hareket var gibiydi. Bruno sağa çekti, motoru durdurdu ve olanı daha iyi görmek için arabadan indi. Siyah kanatlarım açmış bir Emim meleği vardı; ayın ışığı tüylerine vurmuş, kanatlarını puslu ve dalgalı bir denize çevirmişti. Bruno yaratığın önündekini göremiyordu ama saldırgan duruşuna, açılmış kanatlarına bakılırsa birine saldıracak gibiydi. Eiffel Kulesi’ndeki cinayetin bir Emim saldınsı olduğundan emindi Bruno. Olay yerine bu kadar yakın olduğu için, katilin de bu Emim olabileceğini düşündü.

Telefonunu çıkardı, birkaç resmini çekti ve cemaatin şifrelenmiş ağma girerek resimleri kimlik tespitine gönderdi. Ekranda bir dizi Emim profili belirdiyse de, bunların sadece biriyle ilgilendi.

İsim: Eno
Tür: Emim
Boy: 200 cm
Göz: Siyah
Saç: Siyah

Yer: Bilinmiyor.

Rusya’nın St. Petersburg şehrinde üç kez görüldü, teyitli bilgi. (İhbarlar ayrı dosyadadır.)

Ayırıcı Özellikleri: Tipik Emim meleği özelliklerine sahip. Kanatları siyah, açıklığı üç buçuk metre, eni bir buçuk metre. Genellikle Nefil türü ile çalıştığı biliniyor.

Gözlemler: Şahısla ilk temas 1889’da Paris’teki Dünya Fuarı sırasında yaşandı ve bir memurun ölümüyle sonuçlandı. İkinci Dünya Savaşı sırasında sık sık gözlemlenen şahıs (bkz. dosyadaki tutanaklar), saç tellerinden alınan DNA numuneleri ve memurlarımızın Paris’in muhtelif yerlerinde çektiği fotoğraflarla da (aşağıdadır) belgelendi. Şahsın öne çıkan özellikleri aşırı şiddet patlamaları olup özellikle ağına düşürdüğü erkek kurbanlarına uyguladığı cinsel şiddet dikkat çekicidir (bkz. otopsi raporları).

Raporlara göre Eno’nun St. Petersburg’da olması gerekiyor-duysa da, Bruno sokağın sonundaki meleğin o olduğundan, Eiffel cinayetini de onun işlediğinden emindi. Cinayetin vahşetinde Eno’nun imzasını görmüş, katilin muazzam gücü ve becerisi, vücudun parça parça ediliş şekli karşısında bunun başkası olamayacağını anlamıştı. Derin bir nefes alıp telefonunu cebine soktu. Değişen bir şey yoktu. Eno’nun sadistliği hiç gerilememişti.

Yirmili yaşlarındayken, bir av sırasında Eno’nun büyüsüne kapılmıştı. Yüz yılı aşkın süredir aranan azılı bir Emim’di, peşindeki bütün avcıları bertaraf etmeyi başarmıştı ve Bruno da onu yakalamaya azimliydi. Nasıl gözü dönmüş olduğunu biliyordu. Ölümü Eno’ya bağlanan ajanlardan birinin cesedinde göğüs bölgesinde elektrik çarpmasından kaynaklanan üçüncü derece yanıklar, el ve ayak bileklerinde, boynunda kement izleri bulunmuş, bağlanıp işkence gördüğüne kanaat getirilmişti. Yüzünde, gövdesinde, kalçalarında ve sırtındaki kesikler de bunu doğruluyordu. Ajan en sonunda hadım edilip Seine’e atılmıştı.

Bruno nasıl bir yaratıkla karşı karşıya olduğunun bilincindeydi ama Eno’nun yakınına geldiğinde sanki bir elektrik akımına tutulmuş, akli melekelerini yitirmiş gibi oluyordu. Gözcüler ile insanlar arasındaki ilk çekim salt fizikseldi elbette; karanlık ve ısrarcı cinsel cazibe, kabaran şehvetin yarattığı olağanüstü durum zaman içinde küllenmiyordu. Bruno’nun da Eno’yu avlamaya yönelik tehlikeli, takıntılı bir kalıp içine sıkışmış olması şaşırtıcı değildi. Cemaatteki yerini kaybetmesi, adının lekelenmesi, hatta canından olması bile Eno’nun peşindeyken önemim yitiriyordu. Eno güzel bir yaratıktı ama Bruno’nun ilgisini çeken bu değildi. Eno’nun varlığının hipnotize edici bir tarafı, yakalayabilecek olsa Bruno’ya neler yapmaya kalkışacağını bilmekten gelen bir tehlikesi ve heyecan duygusu vardı. Eno, Bruno’yu öldürmeyi planlarken bile ona yaşadığını hissettiriyordu.